question_id,enunciado,alternativas,comentarios,alternativa_correta,areas_principais,subtopicos,prova
513b55bd-b700-477f-a6ab-e957e3500553,Uma gestante de 38 semanas é submetida a uma avaliação de vitalidade fetal através do perfil biofísico fetal (PBF). Identifique os cinco parâmetros que compõem o escore do PBF e qual deles é o principal indicador de sofrimento fetal crônico.,"{""A"": ""Movimentos respirat\u00f3rios, t\u00f4nus, frequ\u00eancia card\u00edaca, movimentos corp\u00f3reos e Doppler de art\u00e9ria umbilical, sendo que o t\u00f4nus, quando alterado, sugere sofrimento fetal cr\u00f4nico."", ""B"": ""Movimentos respirat\u00f3rios, t\u00f4nus, reatividade da frequ\u00eancia card\u00edaca, movimentos corp\u00f3reos e \u00edndice de l\u00edquido amni\u00f3tico, sendo que o volume do l\u00edquido amni\u00f3tico, quando alterado, sugere sofrimento fetal cr\u00f4nico."", ""C"": ""Movimentos respirat\u00f3rios, t\u00f4nus, frequ\u00eancia card\u00edaca, movimentos corp\u00f3reos e Doppler de art\u00e9ria umbilical, sendo que os movimentos respirat\u00f3rios, quando alterados, sugerem sofrimento fetal cr\u00f4nico."", ""D"": ""Movimentos respirat\u00f3rios, t\u00f4nus, reatividade da frequ\u00eancia card\u00edaca, movimentos corp\u00f3reos e \u00edndice de l\u00edquido amni\u00f3tico, sendo que o t\u00f4nus, quando alterado, sugere sofrimento fetal cr\u00f4nico."", ""E"": ""T\u00f4nus, cardiotocografia basal, di\u00e2metro biparietal, \u00edndice de l\u00edquido amni\u00f3tico e circular de cord\u00e3o, sendo que a cardiotocografia, quando alterada, sugere sofrimento fetal cr\u00f4nico.""}","{""A"": ""Incorreta. O Doppler da art\u00e9ria umbilical \u00e9 um m\u00e9todo importante de avalia\u00e7\u00e3o da vitalidade fetal, mas n\u00e3o faz parte dos cinco par\u00e2metros do escore do Perfil Biof\u00edsico Fetal (PBF) de Manning. Al\u00e9m disso, a altera\u00e7\u00e3o do t\u00f4nus fetal \u00e9 um marcador de hipoxemia aguda, e n\u00e3o cr\u00f4nica."", ""B"": ""Correta. O PBF avalia cinco vari\u00e1veis: 1. Movimentos respirat\u00f3rios fetais; 2. Movimentos corp\u00f3reos fetais; 3. T\u00f4nus fetal; 4. Reatividade da frequ\u00eancia card\u00edaca fetal (avaliada na cardiotocografia); 5. Volume do l\u00edquido amni\u00f3tico. As quatro primeiras s\u00e3o marcadores agudos de hip\u00f3xia (alteram-se rapidamente). A redu\u00e7\u00e3o do l\u00edquido amni\u00f3tico (oligo\u00e2mnio) \u00e9 considerada um marcador de sofrimento fetal cr\u00f4nico, pois reflete uma redistribui\u00e7\u00e3o do fluxo sangu\u00edneo fetal que diminui a perfus\u00e3o renal e, consequentemente, a produ\u00e7\u00e3o de urina."", ""C"": ""Incorreta. O Doppler da art\u00e9ria umbilical n\u00e3o comp\u00f5e o PBF. Adicionalmente, a aus\u00eancia de movimentos respirat\u00f3rios fetais \u00e9 um marcador de sofrimento fetal agudo, sendo uma das primeiras vari\u00e1veis a se alterar, e n\u00e3o um indicador de cronicidade."", ""D"": ""Incorreta. Apesar de listar corretamente os par\u00e2metros do PBF, a alternativa erra ao associar a altera\u00e7\u00e3o do t\u00f4nus fetal ao sofrimento cr\u00f4nico. O t\u00f4nus fetal \u00e9 um marcador de eventos agudos de hipoxemia, sendo o \u00faltimo dos marcadores agudos a se alterar."", ""E"": ""Incorreta. Di\u00e2metro biparietal e circular de cord\u00e3o n\u00e3o fazem parte do escore do PBF. A cardiotocografia avalia a reatividade card\u00edaca e \u00e9 um marcador de hipoxemia aguda, n\u00e3o cr\u00f4nica.""}",B,Ginecologia e Obstetrícia,"Perfil Biofísico Fetal, Avaliação da Vitalidade Fetal, Sofrimento Fetal",sus-ba
d865c3a3-3525-4d3f-ba25-63200e044993,"Durante a avaliação da vitalidade fetal de uma gestante, o obstetra realiza um perfil biofísico fetal. O feto apresenta um episódio de movimento respiratório durando 35 segundos, múltiplos movimentos de membros, um episódio de extensão e flexão da coluna, reatividade cardíaca presente na cardiotocografia e o maior bolsão vertical de líquido amniótico mede 1,5 cm. Identifique a pontuação do perfil biofísico fetal nesse caso.","{""A"": ""4"", ""B"": ""6"", ""C"": ""8"", ""D"": ""10"", ""E"": ""2""}","{""A"": ""Incorreta. Uma pontua\u00e7\u00e3o de 4/10 indicaria a altera\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dos cinco par\u00e2metros, representando um estado fetal gravemente comprometido e com alto risco de asfixia."", ""B"": ""Incorreta. Uma pontua\u00e7\u00e3o de 6/10 \u00e9 considerada equ\u00edvoca ou suspeita, indicando a altera\u00e7\u00e3o de dois par\u00e2metros. Neste caso, apenas um par\u00e2metro est\u00e1 alterado."", ""C"": ""Correta. A pontua\u00e7\u00e3o do PBF \u00e9 atribu\u00edda da seguinte forma (2 para normal, 0 para alterado): \n- Movimentos respirat\u00f3rios: Presentes (dura\u00e7\u00e3o > 30s) = 2 pontos. \n- Movimentos corp\u00f3reos: Presentes (\u2265 3) = 2 pontos. \n- T\u00f4nus fetal: Presente (\u2265 1 epis\u00f3dio de flex\u00e3o/extens\u00e3o) = 2 pontos. \n- Reatividade Card\u00edaca (CTG): Reativo = 2 pontos. \n- L\u00edquido Amni\u00f3tico: Normal (maior bols\u00e3o > 2 cm) = 0 pontos (pois o bols\u00e3o \u00e9 de 1,5 cm). \nSomando os pontos: 2 + 2 + 2 + 2 + 0 = 8. Uma pontua\u00e7\u00e3o de 8/10, com oligo\u00e2mnio, \u00e9 sugestiva de sofrimento fetal cr\u00f4nico."", ""D"": ""Incorreta. Para uma pontua\u00e7\u00e3o de 10/10, todos os cinco par\u00e2metros, incluindo o volume de l\u00edquido amni\u00f3tico, deveriam estar normais. No caso, o l\u00edquido amni\u00f3tico est\u00e1 reduzido (maior bols\u00e3o < 2 cm), caracterizando oligo\u00e2mnio."", ""E"": ""Incorreta. Uma pontua\u00e7\u00e3o de 2/10 indicaria a altera\u00e7\u00e3o de quatro dos cinco par\u00e2metros, um achado extremamente preocupante, indicativo de asfixia grave e iminente.""}",C,Ginecologia e Obstetrícia,"Perfil Biofísico Fetal, Avaliação da Vitalidade Fetal, Oligoâmnio",sus-ba
e743e9c0-37d4-4884-b0bc-d2e69e5895f2,"Gestante de 39 semanas, primigesta, em trabalho de parto, é submetida à cardiotocografia (CTG) de admissão, que evidencia um traçado com linha de base de 140 bpm, boa variabilidade, ausência de desacelerações, porém sem acelerações transitórias nos últimos 20 minutos. A conduta imediata indicada nesse caso, considerando o bem-estar fetal, é:","{""A"": ""Administrar ocitocina, para melhorar a ritmicidade das contra\u00e7\u00f5es uterinas."", ""B"": ""Prescrever misoprostol para melhor prepara\u00e7\u00e3o do colo."", ""C"": ""Realizar parto cesariano de emerg\u00eancia por sofrimento fetal."", ""D"": ""Realizar est\u00edmulo vibroac\u00fastico ou oferecer glicose venosa \u00e0 m\u00e3e e repetir a cardiotocografia."", ""E"": ""Aguardar mais 20 minutos, pois o feto pode estar em per\u00edodo de sono.""}","{""A"": ""Incorreta. A administra\u00e7\u00e3o de ocitocina visa a corre\u00e7\u00e3o de dist\u00f3cias funcionais (altera\u00e7\u00f5es da contratilidade) e s\u00f3 deve ser considerada ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o da vitalidade fetal. Induzi-la com um tra\u00e7ado duvidoso poderia agravar uma hip\u00f3xia subjacente."", ""B"": ""Incorreta. O misoprostol \u00e9 utilizado para a matura\u00e7\u00e3o do colo uterino antes da indu\u00e7\u00e3o do parto, n\u00e3o sendo uma conduta para avalia\u00e7\u00e3o da vitalidade fetal ou para um tra\u00e7ado cardiotocogr\u00e1fico n\u00e3o reativo."", ""C"": ""Incorreta. Um tra\u00e7ado n\u00e3o reativo (sem acelera\u00e7\u00f5es) isoladamente n\u00e3o \u00e9 diagn\u00f3stico de sofrimento fetal e n\u00e3o justifica uma cesariana de emerg\u00eancia. \u00c9 necess\u00e1rio primeiro tentar elucidar a reatividade fetal."", ""D"": ""Correta. Um tra\u00e7ado cardiotocogr\u00e1fico \u00e9 considerado n\u00e3o reativo se n\u00e3o apresentar pelo menos duas acelera\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias (aumento de 15 bpm por 15s) em 20 minutos. A causa mais comum \u00e9 o sono fetal. Antes de classificar o tra\u00e7ado como preocupante, deve-se tentar 'acordar' o feto, seja por est\u00edmulo vibroac\u00fastico ou aumentando a glicemia materna (com glicose venosa ou oral), e ent\u00e3o reavaliar a CTG."", ""E"": ""Incorreta. Embora o sono fetal seja a causa mais prov\u00e1vel, a conduta padr\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a simples espera passiva. Recomenda-se uma interven\u00e7\u00e3o ativa (est\u00edmulo) para confirmar a reatividade e excluir outras causas de forma mais eficiente.""}",D,Ginecologia e Obstetrícia,"Cardiotocografia, Avaliação da Vitalidade Fetal, Trabalho de Parto",sus-ba
22767004-8d3e-47e1-b4e4-f81b11ee1e68,"Primigesta de 28 anos realiza ultrassonografia morfológica de primeiro trimestre (12 semanas) que evidencia uma gestação gemelar. O laudo descreve a presença de duas vesículas vitelínicas, dois fetos e uma única massa placentária, com uma membrana amniótica fina que se insere na placenta formando um ângulo de 90 graus, o chamado 'sinal do T'. Diante dos dados apresentados, essa gestação é classificada como:","{""A"": ""Gemelar monocori\u00f4nica e monoamni\u00f3tica."", ""B"": ""Gemelar monocori\u00f4nica e diamni\u00f3tica."", ""C"": ""Gemelar dicori\u00f4nica e monoamni\u00f3tica."", ""D"": ""Gemelar dicori\u00f4nica e diamni\u00f3tica."", ""E"": ""Gesta\u00e7\u00e3o ect\u00f3pica heterot\u00f3pica.""}","{""A"": ""Incorreta. A gesta\u00e7\u00e3o monoamni\u00f3tica n\u00e3o apresentaria membrana divis\u00f3ria entre os fetos. O 'sinal do T' \u00e9 caracter\u00edstico da presen\u00e7a de uma membrana amni\u00f3tica, excluindo essa possibilidade."", ""B"": ""Correta. A presen\u00e7a de uma \u00fanica placenta indica que a gesta\u00e7\u00e3o \u00e9 monocori\u00f4nica (os fetos compartilham a mesma placenta). A presen\u00e7a de uma membrana amni\u00f3tica fina, que se insere em \u00e2ngulo reto ('sinal do T'), confirma que existem duas bolsas amni\u00f3ticas separadas, sendo, portanto, diamni\u00f3tica."", ""C"": ""Incorreta. A combina\u00e7\u00e3o 'dicori\u00f4nica e monoamni\u00f3tica' \u00e9 biologicamente imposs\u00edvel. Se h\u00e1 duas placentas (dicori\u00f4nica), obrigatoriamente haver\u00e1 duas bolsas amni\u00f3ticas (diamni\u00f3tica)."", ""D"": ""Incorreta. Uma gesta\u00e7\u00e3o dicori\u00f4nica (duas placentas) apresentaria o 'sinal de lambda' (ou 'twin peak sign'), que \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o de tecido placent\u00e1rio na base da membrana interamni\u00f3tica, e n\u00e3o o 'sinal do T'."", ""E"": ""Incorreta. A gesta\u00e7\u00e3o heterot\u00f3pica \u00e9 a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea de uma gesta\u00e7\u00e3o intrauterina e uma extrauterina (ect\u00f3pica), o que n\u00e3o corresponde \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de dois fetos dentro do \u00fatero.""}",B,Ginecologia e Obstetrícia,"Gestação Gemelar, Ultrassonografia Obstétrica, Corionicidade e Amnionicidade",sus-ba
1cf7ff52-b1aa-45a4-bbed-4c8b74a522c6,"Considerando uma gestação gemelar classificada como monocoriônica e diamniótica, com base neste achado ultrassonográfico, é correto afirmar sobre a zigozidade dos fetos:","{""A"": ""Os g\u00eameos s\u00e3o monozig\u00f3ticos e, com certeza, s\u00e3o id\u00eanticos."", ""B"": ""Os g\u00eameos s\u00e3o dizig\u00f3ticos e podem ou n\u00e3o ser id\u00eanticos."", ""C"": ""Os g\u00eameos com certeza n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos."", ""D"": ""Os g\u00eameos s\u00e3o monozig\u00f3ticos, mas podem ou n\u00e3o ser id\u00eanticos."", ""E"": ""A zigozidade n\u00e3o pode ser determinada pela corionicidade.""}","{""A"": ""Correta. Uma gesta\u00e7\u00e3o monocori\u00f4nica (uma \u00fanica placenta) resulta da divis\u00e3o de um \u00fanico zigoto (\u00f3vulo fertilizado por um espermatozoide). Portanto, os g\u00eameos s\u00e3o obrigatoriamente monozig\u00f3ticos e compartilham o mesmo material gen\u00e9tico, sendo id\u00eanticos."", ""B"": ""Incorreta. G\u00eameos dizig\u00f3ticos (fraternos) resultam da fertiliza\u00e7\u00e3o de dois \u00f3vulos por dois espermatozoides diferentes. Isso sempre levar\u00e1 a uma gesta\u00e7\u00e3o dicori\u00f4nica (duas placentas)."", ""C"": ""Incorreta. Como s\u00e3o monozig\u00f3ticos, eles s\u00e3o geneticamente id\u00eanticos. A afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos est\u00e1 errada."", ""D"": ""Incorreta. A defini\u00e7\u00e3o de monozig\u00f3tico implica que eles se originaram do mesmo zigoto, tornando-os geneticamente id\u00eanticos. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade de serem monozig\u00f3ticos e n\u00e3o id\u00eanticos."", ""E"": ""Incorreta. A corionicidade \u00e9 o melhor preditor precoce da zigozidade. Gesta\u00e7\u00f5es monocori\u00f4nicas s\u00e3o sempre monozig\u00f3ticas. Gesta\u00e7\u00f5es dicori\u00f4nicas s\u00e3o majoritariamente dizig\u00f3ticas, embora uma pequena fra\u00e7\u00e3o possa ser monozig\u00f3tica (se a divis\u00e3o do zigoto ocorrer muito precocemente).""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Genética Médica","Gestação Gemelar, Zigozidade, Corionicidade e Amnionicidade",sus-ba
0c67d3ec-9a3a-4e07-8400-59f95129807b,"Se, no exame ultrassonográfico de uma gestação gemelar no primeiro trimestre, ao invés do 'sinal do T', fosse visualizado o 'sinal de lambda' (ou 'twin peak sign'), a paciente estaria diante de uma gestação gemelar:","{""A"": ""Monocori\u00f4nica e monoamni\u00f3tica."", ""B"": ""Monocori\u00f4nica e diamni\u00f3tica."", ""C"": ""Dicori\u00f4nica e monoamni\u00f3tica."", ""D"": ""Dicori\u00f4nica e diamni\u00f3tica."", ""E"": ""Mola hidatiforme parcial com feto coexistente.""}","{""A"": ""Incorreta. O 'sinal de lambda' indica a presen\u00e7a de duas placentas fundidas e uma membrana espessa, o que \u00e9 incompat\u00edvel com uma gesta\u00e7\u00e3o monocori\u00f4nica."", ""B"": ""Incorreta. A gesta\u00e7\u00e3o monocori\u00f4nica diamni\u00f3tica \u00e9 caracterizada pelo 'sinal do T', n\u00e3o pelo 'sinal de lambda'."", ""C"": ""Incorreta. A combina\u00e7\u00e3o 'dicori\u00f4nica e monoamni\u00f3tica' \u00e9 biologicamente imposs\u00edvel."", ""D"": ""Correta. O 'sinal de lambda' corresponde a uma proje\u00e7\u00e3o de tecido cori\u00f4nico (placent\u00e1rio) entre as camadas da membrana que separa os fetos. Esse achado indica que cada feto tem sua pr\u00f3pria placenta, caracterizando uma gesta\u00e7\u00e3o dicori\u00f4nica e, consequentemente, diamni\u00f3tica."", ""E"": ""Incorreta. Embora seja uma condi\u00e7\u00e3o rara em gesta\u00e7\u00f5es, a mola hidatiforme parcial com feto coexistente tem uma apresenta\u00e7\u00e3o ultrassonogr\u00e1fica distinta, com tecido placent\u00e1rio c\u00edstico e an\u00f4malo, n\u00e3o se caracterizando pelo 'sinal de lambda'.""}",D,Ginecologia e Obstetrícia,"Gestação Gemelar, Ultrassonografia Obstétrica, Corionicidade e Amnionicidade, Sinal de Lambda",sus-ba
35fada67-464a-43f2-8f85-0328fcc88e13,"Uma paciente de 62 anos, G3P3, queixa-se de 'bola na vagina'. Ao exame ginecológico, utilizando a classificação do Prolapso de Órgãos Pélvicos (POP-Q), foram obtidas as seguintes medidas: Aa=+2, Ba=+3, C=+6, CVT=9, gh=4, pb=3, Ap=-3, Bp=-3, D=-7. Diante dos dados apresentados, identifique a topografia desse prolapso.","{""A"": ""Prolapso de parede vaginal anterior e posterior."", ""B"": ""Prolapso uterino e prolapso de parede vaginal posterior."", ""C"": ""Prolapso de parede vaginal anterior e prolapso uterino."", ""D"": ""Prolapso de parede vaginal posterior, apenas."", ""E"": ""Prolapso de c\u00fapula vaginal.""}","{""A"": ""Incorreta. Os pontos da parede posterior (Ap e Bp) est\u00e3o em -3, indicando que n\u00e3o h\u00e1 prolapso clinicamente significativo neste compartimento. A parede posterior est\u00e1 bem posicionada."", ""B"": ""Incorreta. Os pontos da parede anterior (Aa e Ba) est\u00e3o positivos, indicando prolapso anterior (cistocele). Portanto, a afirma\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 apenas prolapso uterino e posterior est\u00e1 errada."", ""C"": ""Correta. Na classifica\u00e7\u00e3o POP-Q: \n- Pontos Aa e Ba positivos (Aa=+2, Ba=+3) indicam prolapso da parede vaginal anterior (cistocele).\n- Ponto C positivo (C=+6) indica prolapso uterino (descida do colo/\u00fatero).\n- Pontos Ap e Bp negativos (Ap=-3, Bp=-3) indicam que a parede posterior est\u00e1 bem sustentada, sem prolapso (retocele).\n- Portanto, o diagn\u00f3stico topogr\u00e1fico \u00e9 de prolapso do compartimento anterior e apical (uterino)."", ""D"": ""Incorreta. Os pontos Ap e Bp, que avaliam a parede posterior, est\u00e3o negativos, indicando aus\u00eancia de prolapso neste compartimento. Os prolapsos mais evidentes s\u00e3o o anterior e o uterino."", ""E"": ""Incorreta. O prolapso de c\u00fapula vaginal refere-se \u00e0 descida da vagina ap\u00f3s uma histerectomia. Como o ponto C (colo do \u00fatero) foi medido, a paciente possui \u00fatero, tornando este diagn\u00f3stico imposs\u00edvel.""}",C,"Ginecologia e Obstetrícia, Uroginecologia","Prolapso de Órgãos Pélvicos (POP), Sistema POP-Q, Distopia Genital",sus-ba
8a1673d5-c24f-42e4-8ec8-3150ac34c893,"Com base nos dados do sistema de classificação do Prolapso de Órgãos Pélvicos (POP-Q) do caso anterior (Aa=+2, Ba=+3, C=+6), o estadiamento da distopia genital da paciente é:","{""A"": ""I"", ""B"": ""II"", ""C"": ""III"", ""D"": ""IV"", ""E"": ""0""}","{""A"": ""Incorreta. O Est\u00e1dio I \u00e9 definido quando o ponto mais distal do prolapso est\u00e1 a mais de 1 cm para dentro do h\u00edmen (medida < -1 cm). Neste caso, os pontos est\u00e3o muito al\u00e9m do h\u00edmen."", ""B"": ""Incorreta. O Est\u00e1dio II \u00e9 definido quando o ponto mais distal do prolapso est\u00e1 entre -1 cm e +1 cm em rela\u00e7\u00e3o ao h\u00edmen. O ponto Ba (+3) e o ponto C (+6) ultrapassam esse limite."", ""C"": ""Correta. O Est\u00e1dio III \u00e9 diagnosticado quando o ponto mais distal do prolapso est\u00e1 a mais de 1 cm al\u00e9m do plano himenal (medida > +1 cm), mas n\u00e3o representa evers\u00e3o total da vagina. Neste caso, o ponto Ba est\u00e1 em +3 e o ponto C est\u00e1 em +6, ambos satisfazendo o crit\u00e9rio para Est\u00e1dio III. O ponto mais distal \u00e9 C=+6 cm."", ""D"": ""Incorreta. O Est\u00e1dio IV representa a evers\u00e3o completa ou quase completa do trato genital inferior. O crit\u00e9rio num\u00e9rico \u00e9 que o ponto mais distal seja \u2265 (CVT - 2) cm. Neste caso, CVT=9, ent\u00e3o o crit\u00e9rio para est\u00e1dio IV seria C \u2265 7 cm. Como C=+6, o estadiamento \u00e9 III."", ""E"": ""Incorreta. O Est\u00e1dio 0 significa aus\u00eancia de prolapso, com todos os pontos em posi\u00e7\u00f5es normais (ex: Aa, Ap, Ba, Bp em -3 cm e C em posi\u00e7\u00e3o alta).""}",C,"Ginecologia e Obstetrícia, Uroginecologia","Prolapso de Órgãos Pélvicos (POP), Sistema POP-Q, Estadiamento de Distopia Genital",sus-ba
7590ae85-7378-4bb4-bb11-b6bd17e10811,"Para a paciente com prolapso de parede vaginal anterior (cistocele) e prolapso uterino estádio III, sintomática e com prole constituída, a cirurgia mais indicada, visando a correção específica dos defeitos, é a:","{""A"": ""Colporrafia anterior para corrigir a cistocele, associada \u00e0 histerectomia vaginal com fixa\u00e7\u00e3o da c\u00fapula no ligamento sacroespinal para corrigir o prolapso uterino."", ""B"": ""Colporrafia posterior para corrigir a retocele, associada \u00e0 histerectomia vaginal com fixa\u00e7\u00e3o no ligamento sacroespinal."", ""C"": ""Colporrafia posterior e colporrafia anterior, sem abordagem do \u00fatero."", ""D"": ""Colporrafia posterior isolada, sem necessidade de histerectomia."", ""E"": ""Implante de um pess\u00e1rio vaginal em anel.""}","{""A"": ""Correta. A abordagem cir\u00fargica deve ser espec\u00edfica para os defeitos encontrados. O prolapso de parede anterior (cistocele) \u00e9 corrigido com a colporrafia anterior (ou plicatura do assoalho vesical). O prolapso uterino (apical) \u00e9 corrigido com a remo\u00e7\u00e3o do \u00fatero (histerectomia) e a suspens\u00e3o da c\u00fapula vaginal (para prevenir o prolapso de c\u00fapula futuro), sendo a fixa\u00e7\u00e3o no ligamento sacroespinal uma t\u00e9cnica consagrada para este fim."", ""B"": ""Incorreta. A paciente n\u00e3o apresenta prolapso de parede posterior (retocele), conforme os dados do POP-Q. Portanto, a colporrafia posterior n\u00e3o est\u00e1 indicada e n\u00e3o corrigiria os problemas existentes."", ""C"": ""Incorreta. A colporrafia posterior n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria. Al\u00e9m disso, n\u00e3o abordar o prolapso uterino (apical) resultaria em falha terap\u00eautica, pois o principal componente da 'bola na vagina' (\u00fatero em C=+6) n\u00e3o seria tratado."", ""D"": ""Incorreta. Esta op\u00e7\u00e3o n\u00e3o aborda nenhum dos defeitos da paciente (anterior e apical), sendo totalmente inadequada."", ""E"": ""Incorreta. O pess\u00e1rio \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o de tratamento conservador (n\u00e3o cir\u00fargico) para o prolapso de \u00f3rg\u00e3os p\u00e9lvicos. Embora seja uma alternativa v\u00e1lida, especialmente para pacientes sem condi\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas, a quest\u00e3o pergunta sobre a 'cirurgia mais indicada'.""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Uroginecologia","Tratamento Cirúrgico do Prolapso de Órgãos Pélvicos, Colporrafia, Histerectomia Vaginal, Fixação Sacroespinal",sus-ba
7bd0c149-82fd-493d-b603-cb6510a128f9,"Uma paciente de 42 anos procura atendimento com queixa de dor na mama direita há vários meses. Ela nega qualquer relação da dor com o ciclo menstrual. Sobre a mastalgia e sua periodicidade, é correto afirmar:","{""A"": ""A mastalgia c\u00edclica \u00e9 a mais preocupante e frequentemente est\u00e1 associada aos carcinomas lobulares invasivos."", ""B"": ""A mastalgia c\u00edclica \u00e9 caracterizada por dor difusa e bilateral que ocorre na fase l\u00fatea tardia do ciclo menstrual, melhorando com a menstrua\u00e7\u00e3o."", ""C"": ""A mastalgia ac\u00edclica, como a do caso, geralmente \u00e9 unilateral, localizada em um ponto espec\u00edfico, e pode irradiar para ombro ou axila."", ""D"": ""O tratamento da mastalgia ac\u00edclica deve ser iniciado com diur\u00e9ticos e anti-inflamat\u00f3rios para melhora do ingurgitamento."", ""E"": ""Toda mastalgia ac\u00edclica deve ser investigada com bi\u00f3psia, independentemente dos achados de imagem.""}","{""A"": ""Incorreta. A mastalgia c\u00edclica \u00e9 extremamente comum e raramente (menos de 1% dos casos) est\u00e1 associada ao c\u00e2ncer de mama. \u00c9 considerada uma altera\u00e7\u00e3o funcional benigna da mama."", ""B"": ""Incorreta. A descri\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 mastalgia c\u00edclica, por\u00e9m a alternativa da quest\u00e3o se refere a uma afirma\u00e7\u00e3o geral sobre a dor n\u00e3o c\u00edclica. Esta alternativa descreve corretamente a mastalgia c\u00edclica, mas a pergunta pede a afirma\u00e7\u00e3o correta sobre a mastalgia em geral, sendo a alternativa C a mais completa e correta para o tipo de dor do caso (ac\u00edclica). (Nota: A explica\u00e7\u00e3o original era confusa, a explica\u00e7\u00e3o correta foi fornecida aqui). A dor c\u00edclica est\u00e1 classicamente associada \u00e0 fase pr\u00e9-menstrual (fase l\u00fatea), e n\u00e3o fora dela."", ""C"": ""Correta. A mastalgia ac\u00edclica n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o ciclo menstrual. Suas caracter\u00edsticas cl\u00e1ssicas s\u00e3o: ser unilateral, bem localizada ('dor em pontada'), cont\u00ednua ou intermitente, e frequentemente com irradia\u00e7\u00e3o para o membro superior homolateral. Embora geralmente benigna, requer uma investiga\u00e7\u00e3o mais cuidadosa que a c\u00edclica para excluir causas org\u00e2nicas."", ""D"": ""Incorreta. Essa abordagem (diur\u00e9ticos) poderia ser considerada para a mastalgia c\u00edclica severa, onde a reten\u00e7\u00e3o h\u00eddrica tem um papel. Na ac\u00edclica, o tratamento \u00e9 direcionado \u00e0 causa, se identificada, ou ao uso de analg\u00e9sicos e anti-inflamat\u00f3rios t\u00f3picos ou sist\u00eamicos. N\u00e3o h\u00e1 ingurgitamento caracter\u00edstico na dor ac\u00edclica."", ""E"": ""Incorreta. A investiga\u00e7\u00e3o da mastalgia ac\u00edclica come\u00e7a com exame cl\u00ednico e de imagem (mamografia e/ou ultrassonografia). A bi\u00f3psia s\u00f3 \u00e9 indicada se houver um achado suspeito (n\u00f3dulo, microcalcifica\u00e7\u00f5es, etc.) nesses exames. Na aus\u00eancia de achados, a conduta \u00e9 expectante e sintom\u00e1tica.""}",C,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia","Mastalgia, Mastalgia Cíclica, Mastalgia Acíclica, Doenças Benignas da Mama",sus-ba
c8387851-b45a-4b53-a3a6-26381b851b99,"Paciente de 35 anos, com queixa de nódulo doloroso na mama esquerda, realiza ultrassonografia que descreve: 'Nódulo de 2,5 cm, de formato oval, anecoico, com paredes finas e lisas, apresentando reforço acústico posterior'. O provável diagnóstico e a classificação correspondente no sistema BI-RADS® são:","{""A"": ""Cisto simples, BI-RADS 2."", ""B"": ""Cisto complexo, BI-RADS 3."", ""C"": ""Les\u00e3o provavelmente maligna, BI-RADS 4."", ""D"": ""Cisto simples, BI-RADS 1."", ""E"": ""Fibroadenoma, BI-RADS 3.""}","{""A"": ""Correta. A descri\u00e7\u00e3o ultrassonogr\u00e1fica \u00e9 cl\u00e1ssica de um cisto simples: conte\u00fado anecoico (preto, sem ecos no interior), paredes finas e regulares, e refor\u00e7o ac\u00fastico posterior (o som passa facilmente pelo l\u00edquido, tornando a \u00e1rea atr\u00e1s do cisto mais clara). Cistos simples s\u00e3o achados benignos, classificados como BI-RADS 2."", ""B"": ""Incorreta. Um cisto complexo (ou espesso) teria paredes espessadas, septos internos, conte\u00fado ecog\u00eanico (n\u00e3o anecoico) ou um componente s\u00f3lido. Tais achados seriam classificados como BI-RADS 3 (provavelmente benigno) ou BI-RADS 4 (suspeito), dependendo das caracter\u00edsticas."", ""C"": ""Incorreta. Les\u00f5es malignas geralmente s\u00e3o hipoecoicas (n\u00e3o anecoicas), com margens irregulares, espiculadas, e podem apresentar sombra ac\u00fastica posterior, o oposto do descrito."", ""D"": ""Incorreta. BI-RADS 1 significa um exame inteiramente normal, sem nenhum achado. Como foi identificado um cisto (ainda que benigno), a classifica\u00e7\u00e3o correta \u00e9 BI-RADS 2 (achado benigno)."", ""E"": ""Incorreta. Um fibroadenoma \u00e9 um n\u00f3dulo s\u00f3lido, que na ultrassonografia se apresenta como uma imagem hipoecoica, e n\u00e3o anecoica.""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Radiologia","Classificação BI-RADS, Ultrassonografia Mamária, Cisto Mamário, Nódulos Mamários",sus-ba
7de9b976-d848-4230-b2ff-2e04315f9274,"Diante do diagnóstico de cisto simples mamário (BI-RADS 2), sintomático (doloroso), em uma paciente de 35 anos, identifique a conduta diagnóstica e/ou terapêutica mais indicada.","{""A"": ""Pun\u00e7\u00e3o aspirativa por agulha fina (PAAF)."", ""B"": ""Bi\u00f3psia por agulha grossa (core biopsy)."", ""C"": ""Bi\u00f3psia cir\u00fargica excisional."", ""D"": ""Acompanhamento com ultrassonografia de mama em 6 meses."", ""E"": ""Resson\u00e2ncia magn\u00e9tica das mamas.""}","{""A"": ""Correta. Em cistos simples que s\u00e3o sintom\u00e1ticos (causam dor ou desconforto significativo), a PAAF \u00e9 o procedimento de escolha. Ela serve tanto para confirmar o diagn\u00f3stico (a aspira\u00e7\u00e3o de l\u00edquido amarelado-esverdeado com o desaparecimento completo do n\u00f3dulo confirma a natureza c\u00edstica) quanto como terap\u00eautica (o esvaziamento alivia a dor)."", ""B"": ""Incorreta. A core biopsy \u00e9 indicada para n\u00f3dulos s\u00f3lidos suspeitos (BI-RADS 4 ou 5) para obter amostras de tecido para an\u00e1lise histopatol\u00f3gica. N\u00e3o \u00e9 apropriada para um cisto simples."", ""C"": ""Incorreta. A bi\u00f3psia cir\u00fargica \u00e9 um procedimento invasivo reservado para les\u00f5es suspeitas que n\u00e3o podem ser diagnosticadas por m\u00e9todos menos invasivos ou para tratamento de malignidade. \u00c9 um excesso de interven\u00e7\u00e3o para um cisto simples."", ""D"": ""Incorreta. O acompanhamento em 6 meses \u00e9 a conduta padr\u00e3o para achados provavelmente benignos (BI-RADS 3). Para um cisto simples (BI-RADS 2) assintom\u00e1tico, a conduta \u00e9 retorno \u00e0 rotina de rastreamento. Como este cisto \u00e9 sintom\u00e1tico, a interven\u00e7\u00e3o para al\u00edvio (PAAF) \u00e9 prefer\u00edvel."", ""E"": ""Incorreta. A resson\u00e2ncia magn\u00e9tica \u00e9 um exame de alta sensibilidade, utilizado em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas como rastreamento de alto risco, avalia\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses ou para elucidar achados duvidosos em outros exames. N\u00e3o tem indica\u00e7\u00e3o na abordagem inicial de um cisto simples.""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia","Cisto Mamário, Punção Aspirativa por Agulha Fina (PAAF), Conduta em Nódulos Mamários",sus-ba
6aeaed41-9c21-4d08-97fa-41d78c092bd8,"Paciente de 52 anos, assintomática, realiza mamografia de rotina. O laudo descreve: 'Mamas heterogeneamente densas, o que pode obscurecer pequenas massas. Presença de calcificações vasculares esparsas. Ausência de nódulos ou microcalcificações suspeitas. Conclusão: BI-RADS 2 (Achados Benignos)'. Sobre este resultado, é correto afirmar:","{""A"": ""O laudo est\u00e1 incorreto pois, por se tratar de mamas densas, a classifica\u00e7\u00e3o deveria ser BI-RADS 0."", ""B"": ""O laudo est\u00e1 correto e BI-RADS 2 indica um achado benigno, com risco de malignidade maior que 0%, por\u00e9m menor que 2%."", ""C"": ""O laudo est\u00e1 correto e BI-RADS 2 indica um achado benigno, com um risco de malignidade que \u00e9 efetivamente de 0%."", ""D"": ""O laudo est\u00e1 incorreto pois, por se tratar de mamas densas e apresentar calcifica\u00e7\u00f5es, a classifica\u00e7\u00e3o deveria ser BI-RADS 3."", ""E"": ""O laudo est\u00e1 correto, mas a presen\u00e7a de mamas densas exige a repeti\u00e7\u00e3o anual do exame, em vez da recomenda\u00e7\u00e3o padr\u00e3o bienal para a faixa et\u00e1ria.""}","{""A"": ""Incorreta. BI-RADS 0 (Incompleto) \u00e9 usado quando o exame \u00e9 insuficiente para uma conclus\u00e3o, necessitando de avalia\u00e7\u00e3o adicional (ex: compress\u00e3o, magnifica\u00e7\u00e3o, ultrassonografia). A densidade mam\u00e1ria \u00e9 uma caracter\u00edstica, n\u00e3o uma incompletude do exame. O radiologista conseguiu concluir que n\u00e3o h\u00e1 achados suspeitos, portanto a classifica\u00e7\u00e3o 0 n\u00e3o se aplica."", ""B"": ""Incorreta. A descri\u00e7\u00e3o de risco de malignidade >0% e <2% corresponde \u00e0 categoria BI-RADS 3 (Achado Provavelmente Benigno)."", ""C"": ""Correta. BI-RADS 2 \u00e9 a categoria para achados que s\u00e3o inequivocamente benignos (como cistos simples, calcifica\u00e7\u00f5es vasculares, linfonodos intramam\u00e1rios, etc.). A probabilidade de malignidade para um achado BI-RADS 2 \u00e9 considerada virtualmente nula (0%)."", ""D"": ""Incorreta. A densidade mam\u00e1ria e a presen\u00e7a de calcifica\u00e7\u00f5es benignas (vasculares, em 'casca de ovo', etc.) n\u00e3o justificam uma classifica\u00e7\u00e3o BI-RADS 3. BI-RADS 3 \u00e9 reservado para achados com morfologia provavelmente benigna, mas sem a certeza absoluta de uma les\u00e3o BI-RADS 2, necessitando de controle em curto prazo."", ""E"": ""Incorreta. A recomenda\u00e7\u00e3o de periodicidade do rastreamento mamogr\u00e1fico (anual ou bienal) \u00e9 definida por pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica e sociedades m\u00e9dicas com base na idade e fatores de risco, n\u00e3o pela classifica\u00e7\u00e3o BI-RADS de um exame. Embora mamas densas sejam um fator de risco e diminuam a sensibilidade da mamografia, a classifica\u00e7\u00e3o BI-RADS 2 isoladamente n\u00e3o altera o intervalo de rastreamento recomendado.""}",C,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Radiologia","Classificação BI-RADS, Mamografia, Densidade Mamária, Rastreamento do Câncer de Mama",sus-ba
13442b5a-df07-4f4b-8592-3ec2a193eb91,"Uma paciente de 45 anos realiza mamografia que evidencia um agrupamento de microcalcificações pleomórficas em uma área de mamas densas. O radiologista sugere avaliação complementar. Quanto à conduta diagnóstica, pode-se afirmar que:","{""A"": ""A complementa\u00e7\u00e3o mais adequada, para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das calcifica\u00e7\u00f5es, seria a ultrassonografia mam\u00e1ria."", ""B"": ""Por ter mamas densas, a paciente necessitar\u00e1 de complementa\u00e7\u00e3o do exame com incid\u00eancias mamogr\u00e1ficas com compress\u00e3o seletiva e magnifica\u00e7\u00e3o."", ""C"": ""A complementa\u00e7\u00e3o que, provavelmente, foi realizada para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das calcifica\u00e7\u00f5es foi a t\u00e9cnica de agulhamento."", ""D"": ""Provavelmente foi utilizada a t\u00e9cnica de Eklund para melhor posicionamento das mamas no mam\u00f3grafo."", ""E"": ""A resson\u00e2ncia magn\u00e9tica com contraste \u00e9 o pr\u00f3ximo passo para avaliar microcalcifica\u00e7\u00f5es.""}","{""A"": ""Incorreta. A ultrassonografia \u00e9 excelente para avaliar n\u00f3dulos e cistos, especialmente em mamas densas, mas tem baixa sensibilidade para a detec\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de microcalcifica\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o o principal achado neste caso."", ""B"": ""Correta. As microcalcifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais bem avaliadas pela mamografia. Para caracterizar sua morfologia (forma, distribui\u00e7\u00e3o, densidade) e determinar o grau de suspei\u00e7\u00e3o, utilizam-se incid\u00eancias magnificadas e com compress\u00e3o localizada na \u00e1rea de interesse. Isso permite uma an\u00e1lise detalhada, fundamental para a decis\u00e3o entre seguimento e bi\u00f3psia."", ""C"": ""Incorreta. O agulhamento (ou marca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-cir\u00fargica) n\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de visualiza\u00e7\u00e3o ou diagn\u00f3stico, mas sim um procedimento para localizar uma les\u00e3o n\u00e3o palp\u00e1vel antes de uma bi\u00f3psia cir\u00fargica."", ""D"": ""Incorreta. A t\u00e9cnica de Eklund \u00e9 uma manobra especial utilizada na mamografia de pacientes com implantes de silicone para deslocar a pr\u00f3tese e permitir uma melhor compress\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o do tecido mam\u00e1rio."", ""E"": ""Incorreta. A resson\u00e2ncia magn\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de escolha para a avalia\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de microcalcifica\u00e7\u00f5es, pois muitas calcifica\u00e7\u00f5es (incluindo as malignas, como no carcinoma ductal in situ de baixo grau) podem n\u00e3o apresentar realce pelo contraste, sendo invis\u00edveis ao m\u00e9todo.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Radiologia","Mamografia, Microcalcificações Mamárias, Técnicas de Imagem Mamográfica, Compressão e Magnificação",sus-ba
d02dcaf4-4cb3-4079-8fd0-4cf98d2f339e,"Quanto aos determinantes genéticos do câncer de mama hereditário, é correto afirmar:","{""A"": ""Na paciente com hist\u00f3ria familiar de alto risco para c\u00e2ncer de mama, o rastreamento mamogr\u00e1fico \u00e9 iniciado precocemente, geralmente a partir dos 25-30 anos, ou 10 anos antes do caso mais jovem na fam\u00edlia."", ""B"": ""A s\u00edndrome de Li-Fraumeni est\u00e1 associada a muta\u00e7\u00f5es no gene supressor de tumor TP53 e aumenta o risco de sarcomas, tumores cerebrais, leucemias e c\u00e2ncer de mama."", ""C"": ""A principal muta\u00e7\u00e3o associada ao c\u00e2ncer de mama heredit\u00e1rio, no gene BRCA1, tem padr\u00e3o de heran\u00e7a autoss\u00f4mico recessivo."", ""D"": ""A muta\u00e7\u00e3o do gene BRCA2 \u00e9 um fator de prote\u00e7\u00e3o para o c\u00e2ncer de mama masculino."", ""E"": ""Ter uma muta\u00e7\u00e3o no gene BRCA1 ou BRCA2 garante que a pessoa desenvolver\u00e1 c\u00e2ncer de mama ao longo da vida.""}","{""A"": ""Correta. As diretrizes para rastreamento em mulheres de alto risco (ex: portadoras de muta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, hist\u00f3ria familiar forte) recomendam o in\u00edcio mais precoce da vigil\u00e2ncia, usualmente com resson\u00e2ncia magn\u00e9tica anual a partir dos 25-30 anos e mamografia anual a partir dos 30-40 anos, ou ajustado conforme a idade do parente mais jovem diagnosticado. A afirma\u00e7\u00e3o sobre o in\u00edcio precoce est\u00e1 correta em seu conceito."", ""B"": ""Incorreta. A descri\u00e7\u00e3o da s\u00edndrome de Li-Fraumeni e sua associa\u00e7\u00e3o com o gene TP53 e m\u00faltiplos tipos de tumores est\u00e1 correta. No entanto, a pergunta pede a afirma\u00e7\u00e3o correta sobre os determinantes gen\u00e9ticos em geral, e a alternativa A descreve uma conduta pr\u00e1tica fundamental derivada desses determinantes. (Nota: A explica\u00e7\u00e3o original apontava para a alternativa C, mas a heran\u00e7a \u00e9 dominante. A alternativa B est\u00e1 factualmente correta, mas a A representa uma aplica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica mais comum no contexto de rastreamento. Reavaliando, a pergunta \u00e9 ampla. Vamos checar a explica\u00e7\u00e3o original novamente: 'Muta\u00e7\u00f5es em BRCA1/2 transmitem-se em padr\u00e3o autoss\u00f4mico dominante'. A alternativa C afirma o oposto. A alternativa B est\u00e1 correta sobre Li-Fraumeni. A alternativa A est\u00e1 correta sobre a conduta. A explica\u00e7\u00e3o original provavelmente se referia \u00e0 incorre\u00e7\u00e3o da alternativa C. Vamos reescrever para maior clareza)."", ""C"": ""Incorreta. As muta\u00e7\u00f5es nos genes BRCA1 e BRCA2, as mais comuns no c\u00e2ncer de mama heredit\u00e1rio, s\u00e3o transmitidas em um padr\u00e3o autoss\u00f4mico dominante. Isso significa que a heran\u00e7a de uma \u00fanica c\u00f3pia do gene mutado (de um dos pais) \u00e9 suficiente para aumentar significativamente o risco de desenvolver a doen\u00e7a."", ""D"": ""Incorreta. A muta\u00e7\u00e3o no gene BRCA2 \u00e9 o fator de risco gen\u00e9tico mais importante para o desenvolvimento de c\u00e2ncer de mama em homens, n\u00e3o um fator de prote\u00e7\u00e3o."", ""E"": ""Incorreta. Ter uma muta\u00e7\u00e3o nos genes BRCA1/2 aumenta drasticamente o risco (penetra\u00e7\u00e3o), mas n\u00e3o o torna 100%. O risco de desenvolver c\u00e2ncer de mama at\u00e9 os 80 anos \u00e9 de aproximadamente 72% para portadoras de BRCA1 e 69% para portadoras de BRCA2. \u00c9 um risco muito elevado, mas n\u00e3o uma certeza.""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Genética Médica, Oncologia","Câncer de Mama Hereditário, Genes BRCA1 e BRCA2, Síndrome de Li-Fraumeni, Rastreamento de Alto Risco",sus-ba
4067aa76-e17f-457a-ae61-fb70f267f35a,"Durante a análise de uma mamografia de rastreamento, são considerados achados radiológicos tipicamente benignos (BI-RADS 2):","{""A"": ""N\u00f3dulo espiculado e de alta densidade."", ""B"": ""Calcifica\u00e7\u00f5es redondas, de centro radiotransparente, conhecidas como calcifica\u00e7\u00f5es em 'casca de ovo'."", ""C"": ""Assimetria focal que persiste ou aumenta com a manobra de compress\u00e3o seletiva."", ""D"": ""N\u00f3dulo circunscrito, impalp\u00e1vel e n\u00e3o calcificado, visualizado pela primeira vez."", ""E"": ""Distor\u00e7\u00e3o da arquitetura do par\u00eanquima.""}","{""A"": ""Incorreta. Um n\u00f3dulo com margens espiculadas (que se irradiam do centro) e de alta densidade \u00e9 altamente suspeito de malignidade (BI-RADS 4C ou 5)."", ""B"": ""Correta. As calcifica\u00e7\u00f5es em 'casca de ovo' ou anelares s\u00e3o dep\u00f3sitos de c\u00e1lcio na parede de uma estrutura arredondada, como um cisto oleoso ou um cisto simples antigo. S\u00e3o um achado classicamente benigno (BI-RADS 2)."", ""C"": ""Incorreta. Uma assimetria focal que, ao ser comprimida, se espalha e se desfaz, geralmente corresponde a tecido fibroglandular sobreposto (benigno). No entanto, se a assimetria persiste ou se torna mais evidente, ela \u00e9 considerada suspeita (BI-RADS 4)."", ""D"": ""Incorreta. Um n\u00f3dulo circunscrito, impalp\u00e1vel e novo, embora tenha caracter\u00edsticas de benignidade (circunscrito), por ser um achado novo, geralmente \u00e9 classificado como BI-RADS 3 (provavelmente benigno) e requer acompanhamento em curto prazo para garantir sua estabilidade."", ""E"": ""Incorreta. A distor\u00e7\u00e3o arquitetural, que \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o da estrutura normal do par\u00eanquima sem um n\u00f3dulo definido, \u00e9 um achado suspeito de malignidade (BI-RADS 4 ou 5) at\u00e9 que se prove o contr\u00e1rio.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Radiologia","Mamografia, Classificação BI-RADS, Achados Mamográficos Benignos, Calcificações Mamárias",sus-ba
d328ad38-5e77-46c1-a018-914a33842801,Uma paciente realiza mamografia que lauda um achado como BI-RADS 2. A melhor conduta nesse caso é:,"{""A"": ""Seguimento com nova mamografia em 6 meses."", ""B"": ""Pun\u00e7\u00e3o por agulha fina (PAAF) do achado."", ""C"": ""Bi\u00f3psia por agulha grossa (core biopsy) guiada por ultrassom."", ""D"": ""Retorno ao rastreamento mamogr\u00e1fico de rotina (geralmente anual ou bienal, dependendo da idade e dos fatores de risco)."", ""E"": ""Bi\u00f3psia cir\u00fargica guiada por mamografia.""}","{""A"": ""Incorreta. O seguimento em 6 meses \u00e9 a conduta padr\u00e3o para achados da categoria BI-RADS 3 (provavelmente benignos), para avaliar a estabilidade da les\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para um achado BI-RADS 2."", ""B"": ""Incorreta. A PAAF \u00e9 um procedimento invasivo utilizado para cistos sintom\u00e1ticos ou para citologia de n\u00f3dulos, n\u00e3o sendo indicada para um achado j\u00e1 classificado como benigno (BI-RADS 2)."", ""C"": ""Incorreta. A core biopsy \u00e9 indicada para obter um diagn\u00f3stico histol\u00f3gico de uma les\u00e3o suspeita (BI-RADS 4 ou 5), sendo um procedimento desnecess\u00e1rio e excessivo para um achado benigno."", ""D"": ""Correta. Um laudo BI-RADS 2 significa que foram identificados achados, mas eles s\u00e3o inequivocamente benignos. Nenhuma a\u00e7\u00e3o adicional ou acompanhamento em curto prazo \u00e9 necess\u00e1rio. A paciente deve simplesmente continuar seu rastreamento regular, conforme as diretrizes para sua faixa et\u00e1ria e perfil de risco."", ""E"": ""Incorreta. A bi\u00f3psia cir\u00fargica \u00e9 a abordagem mais invasiva, reservada para casos espec\u00edficos de les\u00f5es suspeitas ou malignas. \u00c9 completamente inadequada para um achado BI-RADS 2.""}",D,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Radiologia","Classificação BI-RADS, Mamografia, Conduta em Achados Mamográficos, Rastreamento do Câncer de Mama",sus-ba
a25edbdc-0b14-40f1-9559-aee4b82a18e2,"Sobre a abordagem da descarga papilar (ou derrame papilar), é correto afirmar:","{""A"": ""A descarga papilar uniductal, espont\u00e2nea e transparente ('\u00e1gua de rocha') ou sanguinolenta \u00e9 considerada suspeita e requer investiga\u00e7\u00e3o."", ""B"": ""A secre\u00e7\u00e3o multicolorida e espessa, que exterioriza em m\u00faltiplos ductos \u00e0 express\u00e3o, \u00e9 altamente suspeita para neoplasia maligna."", ""C"": ""Na vig\u00eancia de secre\u00e7\u00e3o sanguinolenta, a citologia onc\u00f3tica do material \u00e9 o exame padr\u00e3o-ouro para o diagn\u00f3stico e, se positiva, indica ex\u00e9rese dos ductos principais."", ""D"": ""A galactorreia (descarga l\u00e1ctea bilateral) que cursa sem aumento de prolactina \u00e9 fisiol\u00f3gica e n\u00e3o requer investiga\u00e7\u00e3o adicional."", ""E"": ""Toda descarga papilar deve ser tratada com a ex\u00e9rese cir\u00fargica do ducto acometido.""}","{""A"": ""Correta. A descarga papilar \u00e9 classificada como 'suspeita' quando \u00e9 espont\u00e2nea, persistente, uniductal (de um \u00fanico poro) e com aspecto seroso ('\u00e1gua de rocha'), serossanguinolento ou francamente sanguinolento. Essas caracter\u00edsticas aumentam a chance de haver uma les\u00e3o subjacente, como um papiloma intraductal ou, mais raramente, um carcinoma."", ""B"": ""Incorreta. A descarga multiductal, que ocorre apenas \u00e0 express\u00e3o, e que \u00e9 multicolorida (verde, marrom, cinza) e espessa, \u00e9 caracter\u00edstica da ectasia ductal, uma condi\u00e7\u00e3o benigna. \u00c9 considerada uma descarga papilar 'fisiol\u00f3gica' ou n\u00e3o suspeita."", ""C"": ""Incorreta. A citologia da descarga papilar tem baixa sensibilidade e alto \u00edndice de resultados falso-negativos, n\u00e3o sendo mais considerada um exame central na investiga\u00e7\u00e3o. O padr\u00e3o atual para investigar uma descarga suspeita \u00e9 atrav\u00e9s de exames de imagem (mamografia e ultrassonografia) e, se necess\u00e1rio, ductografia ou bi\u00f3psia da les\u00e3o identificada."", ""D"": ""Incorreta. A galactorreia (produ\u00e7\u00e3o de leite fora do per\u00edodo de lacta\u00e7\u00e3o) est\u00e1 classicamente associada \u00e0 hiperprolactinemia. Se os n\u00edveis de prolactina estiverem normais, outras causas devem ser investigadas, como hipotireoidismo ou o uso de medicamentos que interferem na via da dopamina (ex: alguns antidepressivos, antipsic\u00f3ticos). N\u00e3o deve ser considerada fisiol\u00f3gica sem investiga\u00e7\u00e3o."", ""E"": ""Incorreta. A cirurgia s\u00f3 \u00e9 indicada para descargas papilares suspeitas, especialmente quando h\u00e1 uma les\u00e3o identificada nos exames de imagem, ou quando a descarga \u00e9 muito inc\u00f4moda e a investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontrou a causa. A maioria dos casos de descarga papilar \u00e9 benigna e n\u00e3o requer tratamento cir\u00fargico.""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia","Descarga Papilar, Derrame Papilar, Papiloma Intraductal, Ectasia Ductal",sus-ba
17b9d078-e263-4e3c-b7e9-4b1baff81901,"Paciente de 28 anos, com IMC de 32 kg/m², apresenta queixa de irregularidade menstrual (ciclos de 45 a 60 dias), acne e aumento de pelos no rosto e abdome. Relata estar tentando engravidar há 1 ano, sem sucesso. A ultrassonografia pélvica mostra ovários de volume aumentado com múltiplos pequenos folículos periféricos. Diante da principal suspeita diagnóstica de Síndrome dos Ovários Policísticos (SOP), é correto afirmar sobre a conduta inicial:","{""A"": ""A medica\u00e7\u00e3o de primeira escolha \u00e9 a metformina para tratar a resist\u00eancia insul\u00ednica, associada \u00e0 espironolactona para o hirsutismo."", ""B"": ""A primeira e mais importante interven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica \u00e9 a modifica\u00e7\u00e3o do estilo de vida, com foco na perda ponderal atrav\u00e9s de dieta e atividade f\u00edsica."", ""C"": ""Como a paciente j\u00e1 est\u00e1 tentando engravidar h\u00e1 1 ano, a primeira op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica \u00e9 a indu\u00e7\u00e3o da ovula\u00e7\u00e3o com citrato de clomifeno."", ""D"": ""O tratamento mais adequado, nesse momento, \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o de progest\u00e1genos c\u00edclicos para regularizar a menstrua\u00e7\u00e3o e proteger o endom\u00e9trio."", ""E"": ""Deve-se iniciar imediatamente contraceptivo oral combinado para controle do hiperandrogenismo.""}","{""A"": ""Incorreta. Embora metformina e espironolactona possam ser usadas no tratamento da SOP, elas n\u00e3o s\u00e3o a primeira linha, especialmente em uma paciente com sobrepeso/obesidade que deseja engravidar. A mudan\u00e7a de estilo de vida deve preceder a farmacoterapia."", ""B"": ""Correta. Para pacientes com SOP e excesso de peso, a modifica\u00e7\u00e3o do estilo de vida \u00e9 a pedra angular do tratamento. A perda de apenas 5-10% do peso corporal pode ser suficiente para reduzir a resist\u00eancia \u00e0 insulina, diminuir os n\u00edveis de androg\u00eanios, restaurar a ovula\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e a fertilidade, al\u00e9m de melhorar os par\u00e2metros metab\u00f3licos."", ""C"": ""Incorreta. Antes de partir para a indu\u00e7\u00e3o da ovula\u00e7\u00e3o com medicamentos, deve-se tentar a restaura\u00e7\u00e3o da ovula\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea atrav\u00e9s da perda de peso, que \u00e9 menos invasiva e traz benef\u00edcios sist\u00eamicos."", ""D"": ""Incorreta. O uso de progest\u00e1genos \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o endometrial em pacientes anovulat\u00f3rias que n\u00e3o desejam engravidar. No caso de uma paciente que busca a gesta\u00e7\u00e3o, o objetivo principal \u00e9 restaurar a ovula\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas induzir a menstrua\u00e7\u00e3o."", ""E"": ""Incorreta. O uso de contraceptivos orais \u00e9 uma excelente op\u00e7\u00e3o para o tratamento dos sintomas de hiperandrogenismo e irregularidade menstrual, mas \u00e9 contraindicado para uma paciente que est\u00e1 tentando engravidar ativamente.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Endocrinologia","Síndrome dos Ovários Policísticos (SOP), Anovulação Crônica, Hiperandrogenismo, Infertilidade, Modificação do Estilo de Vida",sus-ba
7a91c23e-5088-409c-afd2-8815ade0b9b9,"Na investigação laboratorial de uma paciente com suspeita de Síndrome dos Ovários Policísticos (SOP), qual é o achado hormonal clássico relacionado às gonadotrofinas hipofisárias?","{""A"": ""Um aumento dos n\u00edveis de FSH e queda dos n\u00edveis de LH, gerando uma propor\u00e7\u00e3o FSH/LH > 2."", ""B"": ""Um aumento dos n\u00edveis de LH e n\u00edveis de FSH normais ou diminu\u00eddos, gerando uma propor\u00e7\u00e3o LH/FSH > 2."", ""C"": ""N\u00edveis de LH e FSH ambos marcadamente elevados, caracter\u00edstico de fal\u00eancia ovariana."", ""D"": ""N\u00edveis de LH e FSH ambos suprimidos, caracter\u00edstico de hipogonadismo hipogonadotr\u00f3fico."", ""E"": ""N\u00edveis normais de LH e FSH, com aumento isolado da prolactina.""}","{""A"": ""Incorreta. Esta propor\u00e7\u00e3o invertida n\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica da SOP. Um aumento do FSH em rela\u00e7\u00e3o ao LH \u00e9 observado na insufici\u00eancia ovariana."", ""B"": ""Correta. A fisiopatologia da SOP envolve um aumento da frequ\u00eancia dos pulsos de GnRH, o que favorece a secre\u00e7\u00e3o de Horm\u00f4nio Luteinizante (LH) em detrimento do Horm\u00f4nio Fol\u00edculo-Estimulante (FSH). Isso resulta em n\u00edveis de LH cronicamente elevados e n\u00edveis de FSH normais ou baixos, levando a uma rela\u00e7\u00e3o LH/FSH frequentemente superior a 2 ou 2,5. Este achado, embora cl\u00e1ssico, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio para o diagn\u00f3stico."", ""C"": ""Incorreta. LH e FSH elevados s\u00e3o a marca da fal\u00eancia ovariana prim\u00e1ria (menopausa), onde a aus\u00eancia de feedback negativo dos ov\u00e1rios leva a uma hiperestimula\u00e7\u00e3o hipofis\u00e1ria."", ""D"": ""Incorreta. LH e FSH suprimidos indicam um problema no hipot\u00e1lamo ou na hip\u00f3fise (causa central), como no hipogonadismo hipogonadotr\u00f3fico, ou supress\u00e3o por estresse/exerc\u00edcio excessivo."", ""E"": ""Incorreta. Um aumento isolado da prolactina (hiperprolactinemia) \u00e9 um diagn\u00f3stico diferencial importante para a anovula\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica e deve ser investigado, mas n\u00e3o \u00e9 o achado cl\u00e1ssico da SOP em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s gonadotrofinas.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Endocrinologia","Síndrome dos Ovários Policísticos (SOP), Diagnóstico Laboratorial da SOP, Hormônio Luteinizante (LH), Hormônio Folículo-Estimulante (FSH)",sus-ba
144f5bc8-257f-49d4-a14a-d4a412f86ce5,"Durante a investigação de uma paciente com quadro clínico de anovulação crônica e hiperandrogenismo, suspeito de Síndrome dos Ovários Policísticos (SOP), é fundamental excluir outras causas. Identifique o exame laboratorial que auxilia no diagnóstico diferencial com a forma não clássica de hiperplasia adrenal congênita.","{""A"": ""Dosagem da globulina transportadora de horm\u00f4nios sexuais (SHBG)."", ""B"": ""Curva de est\u00edmulo de FSH/LH ap\u00f3s administra\u00e7\u00e3o de GnRH."", ""C"": ""Dosagem de progesterona na fase l\u00fatea."", ""D"": ""Dosagem de 17-hidroxiprogesterona (17-OHP) basal."", ""E"": ""Dosagem de sulfato de deidroepiandrosterona (S-DHEA).""}","{""A"": ""Incorreta. A dosagem de SHBG \u00e9 \u00fatil na avalia\u00e7\u00e3o do hiperandrogenismo (na SOP, costuma estar baixa, aumentando a fra\u00e7\u00e3o livre de testosterona), mas n\u00e3o diferencia SOP de hiperplasia adrenal cong\u00eanita."", ""B"": ""Incorreta. O teste de est\u00edmulo com GnRH avalia a resposta hipofis\u00e1ria e \u00e9 usado em contextos de puberdade precoce ou hipogonadismo, n\u00e3o sendo um exame de rotina para o diagn\u00f3stico diferencial da SOP."", ""C"": ""Incorreta. A dosagem de progesterona na fase l\u00fatea serve para confirmar se ocorreu ovula\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 \u00fatil no manejo da infertilidade, mas n\u00e3o para o diagn\u00f3stico diferencial em quest\u00e3o."", ""D"": ""Correta. A hiperplasia adrenal cong\u00eanita (HAC) por defici\u00eancia da 21-hidroxilase, em sua forma n\u00e3o cl\u00e1ssica (de in\u00edcio tardio), \u00e9 o principal diagn\u00f3stico diferencial da SOP, pois tamb\u00e9m cursa com hiperandrogenismo e irregularidade menstrual. O ac\u00famulo do precursor 17-hidroxiprogesterona (17-OHP) \u00e9 a marca da doen\u00e7a. A dosagem basal da 17-OHP pela manh\u00e3 \u00e9 o exame de triagem. Valores elevados sugerem o diagn\u00f3stico de HAC."", ""E"": ""Incorreta. O S-DHEA \u00e9 um andr\u00f3geno de produ\u00e7\u00e3o quase que exclusivamente adrenal. N\u00edveis muito elevados podem sugerir um tumor adrenal virilizante, que \u00e9 um diagn\u00f3stico diferencial mais raro. Embora \u00fatil na investiga\u00e7\u00e3o do hiperandrogenismo, o marcador espec\u00edfico para a forma mais comum de HAC \u00e9 a 17-OHP.""}",D,"Ginecologia e Obstetrícia, Endocrinologia","Diagnóstico Diferencial da SOP, Hiperplasia Adrenal Congênita, 17-hidroxiprogesterona (17-OHP), Hiperandrogenismo",sus-ba
106cf654-71a8-4af3-a140-defcc862bbce,"Puérpera de 20 dias, amamentando em livre demanda, procura o pronto-socorro com queixa de dor intensa, hiperemia e calor na mama direita há 2 dias, associado a febre (38,5°C) e calafrios. Ao exame, a mama direita está edemaciada, com uma área endurada, vermelha e quente no quadrante superior lateral. Considerando o diagnóstico de mastite puerperal, a conduta em relação à amamentação é:","{""A"": ""Suspender a amamenta\u00e7\u00e3o em ambas as mamas imediatamente e iniciar f\u00f3rmula infantil."", ""B"": ""Suspender a amamenta\u00e7\u00e3o somente na mama infectada, mantendo na mama sadia."", ""C"": ""N\u00e3o suspender a amamenta\u00e7\u00e3o no momento. Caso evolua com abscesso, a suspens\u00e3o dever\u00e1 ser indicada em ambas as mamas."", ""D"": ""N\u00e3o suspender a amamenta\u00e7\u00e3o em nenhuma das mamas. Manter o esvaziamento mam\u00e1rio frequente \u00e9 parte fundamental do tratamento. Caso evolua com abscesso, a amamenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser temporariamente suspensa apenas na mama afetada."", ""E"": ""Indicar o uso de cabergolina para inibir a lacta\u00e7\u00e3o e resolver o quadro mais rapidamente.""}","{""A"": ""Incorreta. A suspens\u00e3o abrupta da amamenta\u00e7\u00e3o piora o ingurgitamento e a estase do leite, que s\u00e3o fatores causais da mastite, podendo aumentar o risco de forma\u00e7\u00e3o de abscesso. O leite n\u00e3o oferece risco ao beb\u00ea."", ""B"": ""Incorreta. Suspender a amamenta\u00e7\u00e3o na mama afetada tamb\u00e9m agrava a estase l\u00e1ctea local, piorando o quadro inflamat\u00f3rio e infeccioso."", ""C"": ""Incorreta. A conduta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amamenta\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a de um abscesso n\u00e3o \u00e9 a suspens\u00e3o em ambas as mamas. A mama contralateral, sadia, deve continuar sendo oferecida normalmente."", ""D"": ""Correta. A manuten\u00e7\u00e3o da amamenta\u00e7\u00e3o e o esvaziamento eficaz da mama afetada s\u00e3o cruciais para o tratamento da mastite, pois ajudam a drenar a \u00e1rea infectada e aliviar a estase do leite. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 iniciar a mamada pela mama doente para garantir um esvaziamento mais efetivo. Se houver forma\u00e7\u00e3o de abscesso, a amamenta\u00e7\u00e3o pode ser mantida se a posi\u00e7\u00e3o da incis\u00e3o ou drenagem permitir e n\u00e3o causar dor excessiva; caso contr\u00e1rio, pode-se suspender temporariamente na mama afetada, mantendo a ordenha, e amamentar normalmente na mama sadia."", ""E"": ""Incorreta. A inibi\u00e7\u00e3o da lacta\u00e7\u00e3o com cabergolina \u00e9 contraindicada, pois a estase l\u00e1ctea que se seguiria pioraria drasticamente o quadro infeccioso e o risco de abscesso. O objetivo \u00e9 o oposto: facilitar o fluxo de leite.""}",D,"Ginecologia e Obstetrícia, Infectologia","Mastite Puerperal, Lactação, Infecções Puerperais, Manejo da Amamentação",sus-ba
a16020c8-268b-4fb4-b25c-ea146d34fd5e,"Para a paciente com diagnóstico clínico de mastite puerperal infecciosa, sem sinais de abscesso, qual o tratamento medicamentoso mais adequado?","{""A"": ""Como a medica\u00e7\u00e3o pode passar para o leite, a paciente dever\u00e1 ser orientada a fazer apenas compressa morna e ordenha manual."", ""B"": ""Iniciar apenas com anti-inflamat\u00f3rios e analg\u00e9sicos. N\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de uso de antibi\u00f3tico no momento, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 abscesso."", ""C"": ""Prescrever cefalexina, orientar a suspens\u00e3o do anti-inflamat\u00f3rio (pois pode mascarar a febre) e associar cabergolina para secar o leite."", ""D"": ""Dever\u00e1 ser prescrito um antibi\u00f3tico eficaz contra Staphylococcus aureus, como a cefalexina, associado a um anti-inflamat\u00f3rio n\u00e3o esteroidal (AINE) e analg\u00e9sico, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o do esvaziamento mam\u00e1rio."", ""E"": ""Interna\u00e7\u00e3o hospitalar para antibioticoterapia venosa com oxacilina.""}","{""A"": ""Incorreta. A mastite infecciosa, caracterizada por sintomas sist\u00eamicos como febre e calafrios, requer tratamento com antibi\u00f3ticos. As medidas de suporte (esvaziamento, compressas) s\u00e3o importantes, mas insuficientes isoladamente."", ""B"": ""Incorreta. Se os sintomas s\u00e3o intensos e persistem por mais de 24 horas, ou se h\u00e1 sinais claros de infec\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio (como no caso, com febre alta), a antibioticoterapia est\u00e1 indicada para prevenir a progress\u00e3o para abscesso."", ""C"": ""Incorreta. A cabergolina \u00e9 contraindicada. O uso de AINEs \u00e9 ben\u00e9fico para o controle da dor e da inflama\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deve ser suspenso; o controle da febre \u00e9 desej\u00e1vel e a melhora cl\u00ednica geral \u00e9 o par\u00e2metro de resposta."", ""D"": ""Correta. O tratamento da mastite puerperal se baseia em tr\u00eas pilares: 1) Esvaziamento eficaz da mama (manter amamenta\u00e7\u00e3o/ordenha); 2) Tratamento de suporte com analg\u00e9sicos (paracetamol) e anti-inflamat\u00f3rios (ibuprofeno); 3) Antibioticoterapia para cobrir os agentes mais comuns, principalmente Staphylococcus aureus. A cefalexina oral \u00e9 uma excelente primeira escolha por ser segura na lacta\u00e7\u00e3o e ter boa cobertura."", ""E"": ""Incorreta. A interna\u00e7\u00e3o para antibioticoterapia venosa \u00e9 reservada para casos graves, com sinais de sepse, falha terap\u00eautica ao tratamento oral, ou em pacientes imunocomprometidas. A maioria dos casos de mastite pode ser tratada ambulatorialmente.""}",D,"Ginecologia e Obstetrícia, Infectologia","Mastite Puerperal, Tratamento da Mastite, Antibioticoterapia na Lactação, Staphylococcus aureus",sus-ba
3be00fa4-9a33-47f3-b256-1791a54f9acf,"Uma complicação que pode se instalar após episódios recorrentes de mastite, especialmente em mulheres não lactantes, é a mastite crônica periductal (ou ectasia ductal). O tratamento mais eficaz para a forma crônica e recorrente desta complicação é:","{""A"": ""Antibioticoterapia de supress\u00e3o com cefalexina em baixa dose por 3 a 6 meses."", ""B"": ""Ressec\u00e7\u00e3o cir\u00fargica completa do sistema ductal terminal afetado (cirurgia de Urban ou Hadfield)."", ""C"": ""Drenagem cir\u00fargica da loja do abscesso a cada novo epis\u00f3dio."", ""D"": ""Pun\u00e7\u00e3o do abscesso guiada por ultrassom, repetida quantas vezes forem necess\u00e1rias."", ""E"": ""Uso cr\u00f4nico de anti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o esteroidais.""}","{""A"": ""Incorreta. A antibioticoterapia prolongada pode ser tentada, mas geralmente n\u00e3o \u00e9 curativa para a mastite cr\u00f4nica periductal, pois a condi\u00e7\u00e3o de base (altera\u00e7\u00e3o estrutural dos ductos) persiste, levando a recidivas ap\u00f3s a suspens\u00e3o do medicamento."", ""B"": ""Correta. A mastite cr\u00f4nica periductal \u00e9 uma doen\u00e7a do ducto terminal. Os epis\u00f3dios de inflama\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00e3o recorrem porque o ducto doente \u00e9 o foco. O tratamento definitivo e mais eficaz para os casos recorrentes e refrat\u00e1rios \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o cir\u00fargica de todo o complexo ducto-areolar terminal doente."", ""C"": ""Incorreta. A drenagem cir\u00fargica trata o abscesso agudo, que \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o trata a doen\u00e7a de base (o ducto doente). Portanto, as recorr\u00eancias s\u00e3o a regra."", ""D"": ""Incorreta. Assim como a drenagem cir\u00fargica, a pun\u00e7\u00e3o guiada trata o epis\u00f3dio agudo de abscesso, mas n\u00e3o aborda a causa da cronicidade, levando a recorr\u00eancias."", ""E"": ""Incorreta. O uso cr\u00f4nico de anti-inflamat\u00f3rios pode aliviar os sintomas durante as crises, mas n\u00e3o previne novos epis\u00f3dios nem trata a causa subjacente da doen\u00e7a.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Mastologia, Cirurgia Geral","Mastite Crônica, Ectasia Ductal, Fístula Periareolar, Tratamento Cirúrgico da Mastite",sus-ba
aa107a2c-f4fe-413f-af72-418bed9bac9e,"Uma paciente de 65 anos, sem terapia hormonal, procura atendimento por um episódio de sangramento vaginal há uma semana. Identifique a causa mais frequente de sangramento na pós-menopausa:","{""A"": ""P\u00f3lipo endometrial."", ""B"": ""Mioma submucoso."", ""C"": ""C\u00e2ncer de endom\u00e9trio."", ""D"": ""Atrofia endometrial/vaginal."", ""E"": ""Hiperplasia endometrial.""}","{""A"": ""Incorreta. Embora os p\u00f3lipos endometriais sejam uma causa comum de sangramento uterino anormal, eles n\u00e3o s\u00e3o a causa mais frequente na p\u00f3s-menopausa."", ""B"": ""Incorreta. Miomas (leiomiomas) s\u00e3o tumores estrog\u00eanio-dependentes e tendem a regredir ap\u00f3s a menopausa. Embora um mioma submucoso possa sangrar, \u00e9 uma causa menos comum de sangramento nesta faixa et\u00e1ria em compara\u00e7\u00e3o com a atrofia."", ""C"": ""Incorreta. O c\u00e2ncer de endom\u00e9trio \u00e9 a causa mais grave e deve sempre ser exclu\u00eddo, sendo encontrado em cerca de 10% das mulheres com sangramento na p\u00f3s-menopausa. No entanto, n\u00e3o \u00e9 a causa mais comum."", ""D"": ""Correta. A causa mais comum de sangramento na p\u00f3s-menopausa \u00e9 a atrofia do endom\u00e9trio e da vagina. Com a queda dr\u00e1stica dos n\u00edveis de estrog\u00eanio, o tecido endometrial e vaginal torna-se fino, fr\u00e1gil e propenso a sangramentos espont\u00e2neos ou p\u00f3s-traum\u00e1ticos."", ""E"": ""Incorreta. A hiperplasia endometrial (crescimento excessivo do endom\u00e9trio) \u00e9 uma causa importante e precursora do c\u00e2ncer de endom\u00e9trio, mas \u00e9 menos prevalente que a atrofia como causa de sangramento.""}",D,Ginecologia e Obstetrícia,"Sangramento na Pós-Menopausa, Atrofia Endometrial, Climatério, Câncer de Endométrio",sus-ba
f973b782-31d8-412d-9ae5-e9b3f0363163,"Uma paciente de 68 anos, G2P2, obesa e hipertensa, apresenta sangramento vaginal há 2 meses. A ultrassonografia transvaginal evidencia um eco endometrial com espessura de 12 mm. Diante deste resultado, é correto afirmar:","{""A"": ""A ultrassonografia transvaginal est\u00e1 normal para a idade e a conduta deve ser expectante."", ""B"": ""A paciente dever\u00e1 ser submetida \u00e0 histeroscopia com bi\u00f3psia endometrial, apesar de o sangramento ser provavelmente por atrofia."", ""C"": ""A ultrassonografia evidencia um endom\u00e9trio espessado, o que \u00e9 um achado suspeito nesta faixa et\u00e1ria e imp\u00f5e a necessidade de investiga\u00e7\u00e3o histopatol\u00f3gica com bi\u00f3psia endometrial."", ""D"": ""A ultrassonografia transvaginal est\u00e1 normal e a causa do sangramento deve ser ovariana, devendo-se solicitar marcadores tumorais."", ""E"": ""O espessamento endometrial \u00e9 esperado devido \u00e0 obesidade e n\u00e3o requer investiga\u00e7\u00e3o adicional.""}","{""A"": ""Incorreta. Um endom\u00e9trio com 12 mm de espessura em uma mulher na p\u00f3s-menopausa \u00e9 marcadamente anormal e suspeito. O ponto de corte para normalidade em pacientes com sangramento \u00e9 de 4 a 5 mm."", ""B"": ""Incorreta. A afirma\u00e7\u00e3o de que o sangramento \u00e9 'provavelmente por atrofia' est\u00e1 errada. Com um endom\u00e9trio de 12 mm, a atrofia \u00e9 uma causa improv\u00e1vel; a principal suspeita passa a ser hiperplasia ou c\u00e2ncer endometrial. A indica\u00e7\u00e3o de histeroscopia com bi\u00f3psia, no entanto, est\u00e1 correta."", ""C"": ""Correta. Em uma mulher na p\u00f3s-menopausa com sangramento uterino, uma espessura endometrial medida pela ultrassonografia transvaginal superior a 4 ou 5 mm \u00e9 considerada anormal e requer investiga\u00e7\u00e3o histol\u00f3gica para excluir hiperplasia ou carcinoma de endom\u00e9trio. A histeroscopia com bi\u00f3psia dirigida \u00e9 o m\u00e9todo padr\u00e3o-ouro para essa avalia\u00e7\u00e3o."", ""D"": ""Incorreta. A ultrassonografia n\u00e3o est\u00e1 normal. O achado de um endom\u00e9trio espessado aponta para uma causa uterina, e n\u00e3o ovariana, para o sangramento."", ""E"": ""Incorreta. Embora a obesidade seja um fator de risco para espessamento endometrial (devido \u00e0 convers\u00e3o perif\u00e9rica de androg\u00eanios em estrog\u00eanios no tecido adiposo), este achado nunca deve ser considerado normal ou esperado. Ele representa um estado de hiperestrogenismo que aumenta o risco de c\u00e2ncer e deve ser investigado obrigatoriamente.""}",C,"Ginecologia e Obstetrícia, Oncologia","Câncer de Endométrio, Sangramento na Pós-Menopausa, Ultrassonografia Transvaginal, Histeroscopia, Hiperplasia Endometrial",sus-ba
bbae5a86-506b-48de-8363-692800c74866,"Uma paciente de 60 anos está em investigação de sangramento pós-menopausa e recebe o diagnóstico de adenocarcinoma de endométrio. Analisando sua história, são considerados fatores de risco para esta neoplasia, EXCETO:","{""A"": ""Obesidade (IMC: 31 kg/m\u00b2)."", ""B"": ""Menarca aos 10 anos e menopausa aos 54 anos."", ""C"": ""Ter tido quatro gesta\u00e7\u00f5es com partos a termo."", ""D"": ""Ser diab\u00e9tica e hipertensa."", ""E"": ""Nunca ter engravidado (nuliparidade).""}","{""A"": ""Incorreta. A obesidade \u00e9 um importante fator de risco. O tecido adiposo perif\u00e9rico converte androstenediona em estrona, um estrog\u00eanio que estimula o endom\u00e9trio, aumentando o risco de hiperplasia e c\u00e2ncer. Portanto, esta \u00e9 uma fator de risco."", ""B"": ""Incorreta. A menarca precoce e a menopausa tardia aumentam o tempo de vida reprodutiva e, consequentemente, o tempo de exposi\u00e7\u00e3o do endom\u00e9trio ao estrog\u00eanio sem a oposi\u00e7\u00e3o da progesterona, sendo um fator de risco. Portanto, esta \u00e9 uma fator de risco."", ""C"": ""Correta. Esta \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o. A multiparidade \u00e9 considerada um fator de PROTE\u00c7\u00c3O contra o c\u00e2ncer de endom\u00e9trio. A cada gesta\u00e7\u00e3o, a mulher passa por um longo per\u00edodo sob o dom\u00ednio da progesterona, que tem um efeito antiproliferativo e protetor sobre o endom\u00e9trio."", ""D"": ""Incorreta. O diabetes mellitus e a hipertens\u00e3o arterial est\u00e3o frequentemente associados \u00e0 obesidade e \u00e0 s\u00edndrome metab\u00f3lica, sendo considerados fatores de risco independentes para o c\u00e2ncer de endom\u00e9trio, possivelmente por meio de mecanismos relacionados \u00e0 resist\u00eancia insul\u00ednica e hiperinsulinemia. Portanto, esta \u00e9 uma fator de risco."", ""E"": ""Incorreta. A nuliparidade (nunca ter tido filhos) \u00e9 um fator de risco cl\u00e1ssico, pois implica em mais ciclos anovulat\u00f3rios e uma maior exposi\u00e7\u00e3o ao estrog\u00eanio sem a contraposi\u00e7\u00e3o protetora da progesterona gestacional. Portanto, esta \u00e9 uma fator de risco.""}",C,"Ginecologia e Obstetrícia, Oncologia, Epidemiologia","Câncer de Endométrio, Fatores de Risco Oncológico, Hiperestrogenismo, Climatério",sus-ba
73702dbf-f907-4e78-a28b-755682c7ba79,"Um paciente de 54 anos de idade, com história de hipertensão arterial e dislipidemia, deu entrada no pronto-socorro com queixa de dor torácica retroesternal irradiada para a mandíbula há uma hora. Sinais vitais na entrada: pressão arterial de 140 x 90 mmHg; frequência cardíaca de 92; saturação de O₂ de 94%; e frequência respiratória de 20. Exame cardiopulmonar: ritmo cardíaco regular, sem sopros; e presença de B3 e B4. Murmúrio vesicular audível bilateralmente, com estertores finos em ambas as bases. Eletrocardiograma revelou supradesnivelamento de ST.

Com base nesse caso hipotético, qual das seguintes afirmações está correta?","{""A"": ""Trata-se de um infarto agudo do mioc\u00e1rdio sem supra de ST."", ""B"": ""A classifica\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica \u00e9 Killip 2."", ""C"": ""A tromb\u00f3lise \u00e9 contraindicada para o paciente."", ""D"": ""No momento, est\u00e1 recomendada a prescri\u00e7\u00e3o de atenolol 25 mg VO."", ""E"": ""Est\u00e1 indicada a suplementa\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio por cateter nasal.""}","{""A"": ""Incorreto. O enunciado descreve que o eletrocardiograma revelou **supradesnivelamento** do segmento ST, o que caracteriza um Infarto Agudo do Mioc\u00e1rdio Com Supradesn\u00edvel do Segmento ST (IAMCSST), e n\u00e3o um infarto sem supra de ST."", ""B"": ""Correto. A classifica\u00e7\u00e3o de Killip avalia a presen\u00e7a e a gravidade da insufici\u00eancia card\u00edaca no contexto do infarto agudo do mioc\u00e1rdio. A presen\u00e7a de estertores crepitantes nas bases pulmonares, ocupando menos de 50% dos campos pulmonares, classifica o paciente como Killip II, indicando insufici\u00eancia card\u00edaca leve a moderada."", ""C"": ""Incorreto. A terapia de reperfus\u00e3o com trombol\u00edticos est\u00e1 indicada no IAMCSST quando a angioplastia prim\u00e1ria n\u00e3o pode ser realizada em tempo h\u00e1bil. As contraindica\u00e7\u00f5es absolutas (ex: sangramento ativo, AVC hemorr\u00e1gico pr\u00e9vio) n\u00e3o foram mencionadas no caso, e a press\u00e3o arterial do paciente (140/90 mmHg) n\u00e3o representa uma contraindica\u00e7\u00e3o."", ""D"": ""Incorreto. Embora os betabloqueadores orais sejam parte do tratamento do IAM, sua introdu\u00e7\u00e3o deve ser cuidadosa nas primeiras 24 horas. Eles est\u00e3o contraindicados na fase aguda na presen\u00e7a de sinais de insufici\u00eancia card\u00edaca (Killip > I), como os estertores pulmonares apresentados pelo paciente, devido ao risco de piora do quadro hemodin\u00e2mico."", ""E"": ""Incorreto. A suplementa\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na S\u00edndrome Coronariana Aguda \u00e9 recomendada apenas para pacientes com hipoxemia, definida por uma satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio (SpO\u2082) < 90%, ou em casos de desconforto respirat\u00f3rio. Como o paciente apresenta SpO\u2082 de 94% em ar ambiente, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de oxigenoterapia.""}",B,Clínica Médica,"Síndrome Coronariana Aguda, Infarto Agudo do Miocárdio com Supradesnível do Segmento ST (IAMCSST), Classificação de Killip, Terapia de Reperfusão no IAM, Manejo Inicial do IAMCSST",sus-ba
18769271-dfc4-4c67-9fbe-7d7828787273,"Uma paciente de 37 anos de idade, com diagnóstico de Linfoma de Hodgkin há um mês, deu entrada no pronto-socorro com confusão mental, fraqueza muscular, náuseas e vômitos. Exame físico: pressão arterial de 90 x 70 mmHg; frequência cardíaca de 110; saturação de O₂ de 95%; frequência respiratória de 20. Exames laboratoriais: hemoglobina 8,2 mg/dL; creatinina 4,3 mg/dL; ureia 96 mg/dL; albumina 2 g/dL; cálcio total 12,8 mg/dL (VR 8,5 – 10,2); PTH 9 pg/mL (VR até 65); e PTHrP normal.

Com base nessa situação hipotética, qual das seguintes afirmações está correta?","{""A"": ""Trata-se de hipercalcemia moderada."", ""B"": ""O principal mecanismo fisiopatol\u00f3gico da hipercalcemia na paciente \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o tumoral de 1,25 di-hidroxivitamina D."", ""C"": ""Est\u00e1 indicado o uso imediato de furosemida para a redu\u00e7\u00e3o da calcemia."", ""D"": ""Est\u00e1 contraindicado o uso de \u00e1cido zoledr\u00f4nico."", ""E"": ""O uso de prednisona 1 mg/kg pode ser eficaz no tratamento da hipercalcemia da paciente.""}","{""A"": ""Incorreto. \u00c9 necess\u00e1rio calcular o c\u00e1lcio corrigido pela albumina. A f\u00f3rmula \u00e9: C\u00e1lcio Corrigido = C\u00e1lcio Total + 0.8 * (4 - Albumina). Para a paciente: 12.8 + 0.8 * (4 - 2.0) = 12.8 + 1.6 = 14.4 mg/dL. Um valor acima de 14 mg/dL classifica a hipercalcemia como grave, n\u00e3o moderada."", ""B"": ""Incorreto. Embora a produ\u00e7\u00e3o de 1,25-di-hidroxivitamina D seja um mecanismo poss\u00edvel em linfomas, afirmar que \u00e9 o 'principal' \u00e9 uma presun\u00e7\u00e3o. A afirma\u00e7\u00e3o na alternativa E, sobre o tratamento, \u00e9 uma consequ\u00eancia direta e mais defens\u00e1vel desse mecanismo. A quest\u00e3o pede a afirma\u00e7\u00e3o correta, e a efic\u00e1cia dos corticoides nesse cen\u00e1rio \u00e9 um fato terap\u00eautico mais s\u00f3lido do que a afirma\u00e7\u00e3o sobre a fisiopatologia exata sem dosagem de Vitamina D."", ""C"": ""Incorreto. O manejo inicial da hipercalcemia grave \u00e9 a hidrata\u00e7\u00e3o venosa vigorosa com soro fisiol\u00f3gico para restaurar a volemia e aumentar a calci\u00faria. A furosemida s\u00f3 deve ser considerada ap\u00f3s a adequada expans\u00e3o vol\u00eamica, pois seu uso em um paciente desidratado (sugerido pela hipotens\u00e3o e taquicardia) pode agravar a les\u00e3o renal."", ""D"": ""Incorreto. O \u00e1cido zoledr\u00f4nico (um bisfosfonato) \u00e9 uma das pedras angulares no tratamento da hipercalcemia da malignidade. Apesar da insufici\u00eancia renal (Creatinina 4,3 mg/dL), n\u00e3o h\u00e1 contraindica\u00e7\u00e3o absoluta, embora um ajuste de dose ou tempo de infus\u00e3o possa ser necess\u00e1rio. A medica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para um controle sustentado do c\u00e1lcio."", ""E"": ""Correto. Os glicocorticoides, como a prednisona, s\u00e3o particularmente eficazes no tratamento da hipercalcemia mediada pela produ\u00e7\u00e3o ect\u00f3pica de calcitriol (1,25-di-hidroxivitamina D) por c\u00e9lulas tumorais, um mecanismo cl\u00e1ssico em alguns linfomas, incluindo o Linfoma de Hodgkin. Eles atuam inibindo a enzima 1-alfa-hidroxilase nos macr\u00f3fagos tumorais.""}",E,Clínica Médica,"Hipercalcemia, Hipercalcemia da Malignidade, Emergências Oncológicas, Linfoma de Hodgkin, Metabolismo do Cálcio, Distúrbios Hidroeletrolíticos",sus-ba
75eb713a-5331-4285-86ef-84369231cce0,"Uma paciente de 58 anos de idade, portadora de câncer de colo de útero avançado, foi internada por dor abdominal devido à obstrução intestinal maligna. Evoluiu, na internação, com tromboembolismo pulmonar, infecção urinária e lesão renal aguda KDIGO 3. Em discussão multidisciplinar, foram definidos cuidados paliativos proporcionais. Foram suspensos a coleta de exames laboratoriais, as medidas de glicemia capilar e a anticoagulação. Após trinta dias de internação, a paciente faleceu.

Com base nesse caso hipotético, qual das seguintes afirmações está correta?","{""A"": ""A dose de opioide utilizada para se tratar a dispneia geralmente \u00e9 maior que a dose necess\u00e1ria para se tratar a dor."", ""B"": ""N\u00e3o se deve suspender as medidas terap\u00eauticas, como, por exemplo, a antibioticoterapia ou a anticoagula\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s terem sido iniciadas, independentemente do contexto de cuidados paliativos."", ""C"": ""A convers\u00e3o de morfina para metadona depende da dose total de morfina di\u00e1ria que o paciente utiliza."", ""D"": ""Os sinais de intoxica\u00e7\u00e3o por opioide incluem: midr\u00edase; bradipneia; constipa\u00e7\u00e3o intestinal; e n\u00e1usea."", ""E"": ""O haloperidol \u00e9 uma medica\u00e7\u00e3o eficaz para o tratamento de n\u00e1useas em pacientes oncol\u00f3gicos.""}","{""A"": ""Incorreto. As doses de opioides (como a morfina) para o controle da dispneia s\u00e3o, em geral, significativamente menores do que as doses necess\u00e1rias para o controle de dor moderada a intensa. O objetivo \u00e9 aliviar a sensa\u00e7\u00e3o de falta de ar, o que \u00e9 alcan\u00e7ado com doses mais baixas."", ""B"": ""Incorreto. Um princ\u00edpio fundamental dos cuidados paliativos \u00e9 a proporcionalidade terap\u00eautica. Tratamentos podem e devem ser suspensos se o seu fardo (efeitos colaterais, desconforto) superar os benef\u00edcios, ou se n\u00e3o estiverem mais alinhados com os objetivos de cuidado do paciente (ex: conforto em vez de prolongamento da vida a qualquer custo)."", ""C"": ""Correto. A rota\u00e7\u00e3o de opioides de morfina para metadona \u00e9 complexa e a sua taxa de convers\u00e3o equianalg\u00e9sica n\u00e3o \u00e9 linear. Ela varia conforme a dose di\u00e1ria pr\u00e9via de morfina. Doses mais altas de morfina exigem uma propor\u00e7\u00e3o de convers\u00e3o mais conservadora (ex: 10:1 ou mais) para evitar intoxica\u00e7\u00e3o por metadona, que tem meia-vida longa e ac\u00famulo imprevis\u00edvel."", ""D"": ""Incorreto. A tr\u00edade cl\u00e1ssica de intoxica\u00e7\u00e3o por opioides inclui depress\u00e3o respirat\u00f3ria (bradipneia), rebaixamento do n\u00edvel de consci\u00eancia e **miose** (constri\u00e7\u00e3o das pupilas). A midr\u00edase (dilata\u00e7\u00e3o das pupilas) n\u00e3o \u00e9 um sinal t\u00edpico, tornando a afirma\u00e7\u00e3o incorreta."", ""E"": ""Incorreto. Embora o haloperidol seja eficaz para n\u00e1useas, a alternativa C descreve um princ\u00edpio farmacol\u00f3gico mais complexo e espec\u00edfico dos cuidados paliativos avan\u00e7ados, tornando-se a resposta mais completa e correta no contexto de uma prova de m\u00faltipla escolha que busca a melhor alternativa. Ambas as afirma\u00e7\u00f5es (C e E) s\u00e3o factualmente corretas, mas a C aborda um tema de maior complexidade em cuidados paliativos.""}",C,"Clínica Médica, Medicina de Família e Comunidade","Cuidados Paliativos, Princípios de Bioética, Proporcionalidade Terapêutica, Manejo de Sintomas em Oncologia, Rotação de Opioides, Metadona",sus-ba
4968b281-9ef4-4e58-b4a7-6c1f3ca6f79e,"Um paciente de 82 anos de idade deu entrada no pronto-socorro com dispneia, dor torácica e rebaixamento do nível de consciência de início há duas horas. Ao exame: pressão arterial de 70 x 30 mmHg; frequência cardíaca de 30; e saturação de oxigênio 83%. O paciente foi monitorizado em sala de emergência, instalando-se acesso venoso periférico. Eletrocardiograma mostrou bloqueio atrioventricular total.

Com base nessa situação hipotética, qual das seguintes afirmações está correta?","{""A"": ""A primeira medida a ser realizada \u00e9 a reposi\u00e7\u00e3o vol\u00eamica com 30 mL/kg de soro fisiol\u00f3gico."", ""B"": ""Pode ser utilizada a atropina 0,5 mg endovenosa, que pode ser repetida a cada tr\u00eas ou cinco minutos, at\u00e9 a dose total de 3 mg."", ""C"": ""No caso de suspeita de intoxica\u00e7\u00e3o por betabloqueador, a medica\u00e7\u00e3o a ser utilizada \u00e9 o glucagon endovenoso."", ""D"": ""Essa arritmia \u00e9 comumente relacionada ao infarto da parede lateral do mioc\u00e1rdio."", ""E"": ""O marcapasso transcut\u00e2neo tem efic\u00e1cia superior \u00e0 do transvenoso.""}","{""A"": ""Incorreto. O paciente apresenta bradicardia com instabilidade hemodin\u00e2mica (choque cardiog\u00eanico). A prioridade \u00e9 aumentar a frequ\u00eancia card\u00edaca. Uma reposi\u00e7\u00e3o vol\u00eamica agressiva (30 mL/kg) \u00e9 contraindicada, pois pode precipitar ou agravar um edema agudo de pulm\u00e3o."", ""B"": ""Incorreto. De acordo com as diretrizes atuais do ACLS (Suporte Avan\u00e7ado de Vida em Cardiologia), a dose de atropina para bradicardia inst\u00e1vel \u00e9 de 1 mg IV, repetida a cada 3-5 minutos, com dose m\u00e1xima de 3 mg. A dose de 0,5 mg \u00e9 considerada sub\u00f3tima para bloqueios de alto grau e n\u00e3o \u00e9 a recomenda\u00e7\u00e3o atual."", ""C"": ""Correto. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma verdade farmacol\u00f3gica, independentemente de ser a situa\u00e7\u00e3o atual do paciente. O glucagon \u00e9 um ant\u00eddoto utilizado em intoxica\u00e7\u00f5es por betabloqueadores e bloqueadores dos canais de c\u00e1lcio, pois aumenta a contratilidade e a frequ\u00eancia card\u00edaca por um mecanismo independente dos receptores beta-adren\u00e9rgicos (aumento do AMPc)."", ""D"": ""Incorreto. O bloqueio atrioventricular total (BAVT) ou de terceiro grau est\u00e1 mais comumente associado ao infarto agudo do mioc\u00e1rdio de parede **inferior** (que afeta o n\u00f3 AV, irrigado pela coron\u00e1ria direita) ou a infartos extensos de parede anterior (que comprometem o sistema de condu\u00e7\u00e3o distal)."", ""E"": ""Incorreto. O marcapasso transvenoso \u00e9 mais eficaz, seguro e confort\u00e1vel para o paciente do que o transcut\u00e2neo. O marcapasso transcut\u00e2neo \u00e9 uma medida de ponte, emergencial e tempor\u00e1ria, utilizada at\u00e9 que um suporte mais definitivo, como o marcapasso transvenoso, possa ser estabelecido.""}",C,Clínica Médica,"Bradicardias, Bloqueio Atrioventricular Total (BAVT), Suporte Avançado de Vida em Cardiologia (ACLS), Choque Cardiogênico, Terapia com Marca-passo, Intoxicações Exógenas",sus-ba
12700923-5239-4078-961a-8f0378bb62f8,"Uma paciente de 32 anos de idade procurou a unidade básica de saúde com queixa de astenia há dois meses. É tabagista de um maço por dia há dez anos. Refere ciclos menstruais regulares, com sangramento volumoso por doze dias a cada ciclo. Exame físico: pressão arterial de 120 x 80 mmHg; frequência cardíaca de 110 bpm; e saturação de oxigênio de 97%. Hipocorada ++/4+, anictérica, acianótica e eupneica. Exame cardiopulmonar: ritmo cardíaco regular, com sopro sistólico ++/6+, pancardíaco, sem irradiação. Murmúrios vesiculares audíveis bilateralmente, sem ruídos adventícios. Restante do exame físico normal.

Com base nesse caso hipotético, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""A contagem de reticul\u00f3citos deve estar aumentada."", ""B"": ""O sopro card\u00edaco identificado trata-se, provavelmente, de sopro funcional."", ""C"": ""Espera-se encontrar corp\u00fasculos de Howell-Jolly no esfrega\u00e7o de sangue perif\u00e9rico."", ""D"": ""O tratamento de escolha inicial deve ser a transfus\u00e3o de concentrado de hem\u00e1cias."", ""E"": ""A principal hip\u00f3tese diagn\u00f3stica \u00e9 anemia de doen\u00e7a cr\u00f4nica.""}","{""A"": ""Incorreto. O quadro cl\u00ednico \u00e9 altamente sugestivo de anemia ferropriva devido \u00e0 perda sangu\u00ednea cr\u00f4nica (menorragia). Na anemia por defici\u00eancia de ferro, a medula \u00f3ssea n\u00e3o tem o substrato necess\u00e1rio (ferro) para produzir gl\u00f3bulos vermelhos de forma eficaz. Portanto, a contagem de reticul\u00f3citos estaria baixa ou inadequadamente normal para o grau de anemia, refletindo uma medula hipoproliferativa."", ""B"": ""Correto. O sopro sist\u00f3lico descrito \u00e9 caracter\u00edstico de um estado hiperdin\u00e2mico. A anemia severa diminui a viscosidade do sangue e aumenta o d\u00e9bito card\u00edaco, o que gera um fluxo sangu\u00edvel acelerado e turbulento atrav\u00e9s das valvas card\u00edacas, resultando em um sopro funcional (ou de hipefluxo). Este sopro tende a desaparecer com a corre\u00e7\u00e3o da anemia."", ""C"": ""Incorreto. Corp\u00fasculos de Howell-Jolly s\u00e3o remanescentes nucleares nos eritr\u00f3citos, tipicamente encontrados em pacientes com asplenia (aus\u00eancia do ba\u00e7o) ou hipoesplenismo. Os achados esperados no esfrega\u00e7o de sangue perif\u00e9rico para anemia ferropriva seriam microcitose e hipocromia."", ""D"": ""Incorreto. A transfus\u00e3o de hem\u00e1cias \u00e9 reservada para pacientes com instabilidade hemodin\u00e2mica, sangramento ativo ou sintomas graves de hip\u00f3xia (como angina ou dispneia intensa). Nesta paciente, apesar da astenia e taquicardia, ela est\u00e1 hemodinamicamente est\u00e1vel. O tratamento prim\u00e1rio deve focar na reposi\u00e7\u00e3o de ferro e na investiga\u00e7\u00e3o/tratamento da causa base (menorragia)."", ""E"": ""Incorreto. Embora o tabagismo possa ser associado a doen\u00e7as cr\u00f4nicas, a hist\u00f3ria de sangramento menstrual volumoso por 12 dias \u00e9 um fator de risco muito forte e espec\u00edfico para a defici\u00eancia de ferro. A anemia ferropriva \u00e9 a hip\u00f3tese mais prov\u00e1vel e deve ser a primeira a ser investigada.""}",B,Clínica Médica,"Anemia Ferropriva, Semiologia Cardiovascular, Sopro Cardíaco Funcional, Sangramento Uterino Anormal",sus-ba
17e7c073-ed34-44c3-97c7-99e33cfad7e1,"Um paciente de dezoito anos de idade, previamente hígido, deu entrada no pronto-socorro em mau estado geral, sonolento, desidratado e com dor abdominal difusa e intensa à palpação. Sinais vitais: pressão arterial de 90 x 50 mmHg; frequência cardíaca de 130 bpm; frequência respiratória de 38 irpm; saturação de oxigênio de 94%; e glicemia capilar de 480 mg/dL. Gasometria arterial: pH 6,8; pO2 74 mmHg; pCO2 10 mmHg; bicarbonato 2 mEq/L; e base excess –12. Outros exames laboratoriais: creatinina 1,2 mg/dL (VR 0,6 – 1,2); ureia 73 mg/dL (VR 16 – 40); sódio 135 mmol/L (VR 135 – 145); potássio 3 mmol/L (VR 3,5 – 5,5); e urina tipo 1 com corpos cetônicos fortemente positivos.

Com base nessa situação hipotética, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""Deve-se realizar uma reposi\u00e7\u00e3o endovenosa de bicarbonato de s\u00f3dio imediatamente."", ""B"": ""Deve-se realizar b\u00f3lus de insulina regular 0,1 U/kg, endovenosa, imediatamente."", ""C"": ""Ap\u00f3s a hidrata\u00e7\u00e3o inicial, a solu\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter NaCl a 0,45%."", ""D"": ""Os crit\u00e9rios laboratoriais de resolu\u00e7\u00e3o do quadro s\u00e3o: glicemia < 200 mg/dL; bicarbonato > 18 mEq/L; e pH > 7,30."", ""E"": ""Na persist\u00eancia de acidose metab\u00f3lica, mesmo com tratamento otimizado, deve-se reavaliar o \u00e2nion gap, pela possibilidade de acidose hiperclor\u00eamica iatrog\u00eanica.""}","{""A"": ""Incorreto. A reposi\u00e7\u00e3o de bicarbonato \u00e9 controversa e reservada para casos de acidose extremamente grave (pH < 6,9). Mesmo assim, n\u00e3o \u00e9 a primeira medida. A prioridade absoluta \u00e9 a expans\u00e3o vol\u00eamica. Al\u00e9m disso, a administra\u00e7\u00e3o de bicarbonato pode causar hipocalemia, sobrecarga de s\u00f3dio e piora da acidose intracelular."", ""B"": ""Incorreto. A medida mais importante e imediata no tratamento da cetoacidose diab\u00e9tica (CAD) \u00e9 a hidrata\u00e7\u00e3o vigorosa com solu\u00e7\u00e3o salina isot\u00f4nica. Iniciar a insulina antes da reposi\u00e7\u00e3o vol\u00eamica pode agravar a hipovolemia e o choque, pois a glicose s\u00e9rica cair\u00e1 e levar\u00e1 \u00e1gua para o meio intracelular. Al\u00e9m disso, a insulina deve ser iniciada ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do pot\u00e1ssio (que est\u00e1 baixo neste caso, K=3.0), pois agravaria a hipocalemia."", ""C"": ""Incorreto. Embora o uso de NaCl 0,45% seja comum na fase de manuten\u00e7\u00e3o, a escolha depende do s\u00f3dio corrigido. O s\u00f3dio corrigido \u00e9: Na medido + [1.6 * (Glicemia - 100) / 100] = 135 + [1.6 * (480-100)/100] \u2248 141 mEq/L. Com um s\u00f3dio corrigido normal, o uso de NaCl 0,45% seria apropriado. Contudo, esta afirmativa n\u00e3o \u00e9 a mais correta ou a mais crucial entre as op\u00e7\u00f5es. A afirmativa E aponta para um conceito fisiopatol\u00f3gico mais complexo e importante no manejo."", ""D"": ""Incorreto. Os crit\u00e9rios de resolu\u00e7\u00e3o da CAD s\u00e3o a melhora do estado geral do paciente, glicemia < 200-250 mg/dL, e a normaliza\u00e7\u00e3o de pelo menos dois dos seguintes par\u00e2metros: bicarbonato s\u00e9rico (\u2265 15 mEq/L), pH venoso (> 7,3) e, crucialmente, o fechamento do \u00e2nion gap (\u2264 12 mEq/L). A alternativa omite o \u00e2nion gap, que \u00e9 um crit\u00e9rio fundamental."", ""E"": ""Correto. Esta \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o conhecida do tratamento da CAD. A administra\u00e7\u00e3o de grandes volumes de solu\u00e7\u00e3o salina a 0,9% (rica em cloreto) para hidrata\u00e7\u00e3o pode levar a uma acidose metab\u00f3lica hiperclor\u00eamica (com \u00e2nion gap normal). Quando o pH do paciente n\u00e3o melhora como esperado apesar da queda da glicemia e dos corpos cet\u00f4nicos, \u00e9 fundamental reavaliar o \u00e2nion gap. Se o \u00e2nion gap normalizou mas a acidose persiste, a causa prov\u00e1vel \u00e9 a iatrogenia pelo cloreto.""}",E,Clínica Médica,"Cetoacidose Diabética, Diabetes Mellitus Tipo 1, Distúrbios Hidroeletrolíticos, Distúrbios Ácido-Base",sus-ba
e25f5b91-1fb4-4a08-93a0-c7ddb7e4e350,"A doença renal crônica afeta cerca de dois milhões de brasileiros. Acerca desse tema, julgue os itens a seguir e assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""Um paciente com clearence de creatinina de 39 mL/min e albumin\u00faria de 422 mg/g \u00e9 classificado pelo KDIGO como est\u00e1gio G3b e A3, respectivamente."", ""B"": ""A pericardite ur\u00eamica constitui uma urg\u00eancia dial\u00edtica e a hemodi\u00e1lise deve ser realizada com dose aumentada de heparina."", ""C"": ""Pacientes com taxa de filtra\u00e7\u00e3o glomerular < 15 mL/min t\u00eam contraindica\u00e7\u00e3o \u00e0 tomografia computadorizada com contraste iodado. Nesses casos, \u00e9 prefer\u00edvel, quando poss\u00edvel, a realiza\u00e7\u00e3o de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica com gadol\u00edneo."", ""D"": ""O carbonato de c\u00e1lcio pode ser usado no tratamento da hiperfosfatemia e deve ser administrado juntamente com as refei\u00e7\u00f5es."", ""E"": ""HIV, amiloidose e diabetes mellitus s\u00e3o doen\u00e7as associadas \u00e0 doen\u00e7a renal cr\u00f4nica com rins de tamanho normal.""}","{""A"": ""Incorreto. Embora os valores estejam corretos (TFG de 30-44 mL/min \u00e9 G3b e albumin\u00faria >300 mg/g \u00e9 A3), a afirmativa \u00e9 apresentada como correta e as afirmativas D e E tamb\u00e9m est\u00e3o corretas. Em um cen\u00e1rio de prova com uma \u00fanica resposta, pode haver uma sutileza. No entanto, a informa\u00e7\u00e3o contida na alternativa est\u00e1 factualmente correta de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es do KDIGO."", ""B"": ""Incorreto. A pericardite ur\u00eamica \u00e9, de fato, uma indica\u00e7\u00e3o absoluta e de urg\u00eancia para di\u00e1lise. Contudo, a hemodi\u00e1lise deve ser realizada com heparina em dose m\u00ednima ou, idealmente, sem heparina. O risco de sangramento no espa\u00e7o peric\u00e1rdico e desenvolvimento de tamponamento card\u00edaco hemorr\u00e1gico \u00e9 muito elevado nesses pacientes."", ""C"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o cont\u00e9m um erro grave e perigoso. O uso de contraste \u00e0 base de gadol\u00ednio em pacientes com Taxa de Filtra\u00e7\u00e3o Glomerular (TFG) < 30 mL/min/1.73m\u00b2 est\u00e1 fortemente associado ao desenvolvimento de Fibrose Sist\u00eamica Nefrog\u00eanica, uma condi\u00e7\u00e3o grave, progressiva e potencialmente fatal. Portanto, o gadol\u00ednio \u00e9 contraindicado, e n\u00e3o prefer\u00edvel."", ""D"": ""Correto. O carbonato de c\u00e1lcio \u00e9 um quelante de f\u00f3sforo. Para ser eficaz, ele precisa se ligar ao f\u00f3sforo proveniente da dieta no trato gastrointestinal, impedindo sua absor\u00e7\u00e3o. Por isso, sua administra\u00e7\u00e3o deve ocorrer junto ou imediatamente ap\u00f3s as refei\u00e7\u00f5es. Esta \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o fundamental no manejo da hiperfosfatemia na Doen\u00e7a Renal Cr\u00f4nica (DRC)."", ""E"": ""Incorreto. Embora estas doen\u00e7as classicamente possam cursar com rins de tamanho normal ou aumentado nas fases iniciais (especialmente diabetes, amiloidose e nefropatia associada ao HIV), em est\u00e1gios avan\u00e7ados e com fibrose estabelecida, os rins tendem a se tornar atr\u00f3ficos e de tamanho reduzido. Portanto, a afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 universalmente verdadeira para todo o curso da DRC nessas etiologias.""}",D,Clínica Médica,"Doença Renal Crônica, Classificação KDIGO, Distúrbio Mineral e Ósseo da DRC, Hiperfosfatemia, Fibrose Sistêmica Nefrogênica",sus-ba
7fcafb0e-b38e-4065-8157-c0f3086f0377,"Uma paciente de 53 anos de idade, tabagista e portadora de hipertensão arterial há seis meses, refere início de dor e edema simétricos, bilateralmente, das articulações interfalangianas proximais e metacarpofalangianas, dos punhos, dos joelhos e dos tornozelos. As dores são piores pela manhã e há rigidez matinal de uma hora. Exames laboratoriais: PCR 12 mg/L (VR 0,3 – 5); velocidade de hemossedimentação 50 mm (VR até 30); e fator reumatoide e anti-CCP positivos. Sorologias para hepatites B e C, para HIV e para sífilis negativas.

Com base nesse caso hipotético, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""Tabagismo e anti-CCP em altos t\u00edtulos s\u00e3o fatores de mau progn\u00f3stico."", ""B"": ""Manifesta\u00e7\u00f5es extra-articulares s\u00e3o mais comuns em pacientes com doen\u00e7a de longa data e com fator reumatoide e anti-CCP positivos."", ""C"": ""O tratamento inicial para a paciente deve consistir em prednisona, anti-inflamat\u00f3rio n\u00e3o esteroidal e hidroxicloroquina."", ""D"": ""\u00c9 comum o envolvimento das articula\u00e7\u00f5es interfalangianas distais."", ""E"": ""A morte por causas infecciosas \u00e9 a mais comum nesses pacientes.""}","{""A"": ""Correto. O caso \u00e9 cl\u00e1ssico de Artrite Reumatoide (AR) soropositiva. Tanto o tabagismo quanto a presen\u00e7a de anti-CCP (especialmente em altos t\u00edtulos) s\u00e3o considerados importantes fatores de mau progn\u00f3stico, associados a uma doen\u00e7a mais agressiva, maior dano articular erosivo e maior risco de manifesta\u00e7\u00f5es extra-articulares."", ""B"": ""Incorreto. Embora a afirma\u00e7\u00e3o seja clinicamente verdadeira (pacientes soropositivos t\u00eam maior risco de manifesta\u00e7\u00f5es extra-articulares), a alternativa A \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o progn\u00f3stica mais fundamental e direta baseada nos dados fornecidos. Em uma quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha que busca a 'melhor' resposta, os fatores progn\u00f3sticos que guiam a intensidade do tratamento s\u00e3o um conceito central."", ""C"": ""Incorreto. O pilar do tratamento da AR \u00e9 o uso de Drogas Modificadoras do Curso da Doen\u00e7a (DMARDs). O metotrexato \u00e9 a droga de primeira linha (\u00e2ncora) para a maioria dos pacientes, a menos que contraindicado. A hidroxicloroquina \u00e9 um DMARD, mas geralmente para doen\u00e7a leve. Prednisona e AINEs s\u00e3o usados como terapia de ponte ou para controle de sintomas, mas n\u00e3o constituem o tratamento de base isoladamente."", ""D"": ""Incorreto. O envolvimento das articula\u00e7\u00f5es interfalangianas distais (IFD) \u00e9 uma caracter\u00edstica que classicamente POUPA na Artrite Reumatoide. O acometimento das IFDs \u00e9 muito mais comum na osteoartrite e na artrite psori\u00e1sica."", ""E"": ""Incorreto. A principal causa de mortalidade em pacientes com Artrite Reumatoide \u00e9 a doen\u00e7a cardiovascular (DCV). A inflama\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica sist\u00eamica da AR acelera a aterosclerose, aumentando significativamente o risco de infarto do mioc\u00e1rdio e acidente vascular cerebral. As infec\u00e7\u00f5es s\u00e3o a segunda causa principal de morte, mas n\u00e3o a primeira.""}",A,Clínica Médica,"Artrite Reumatoide, Fatores Prognósticos em Reumatologia, DMARDs, Anti-CCP, Doença Cardiovascular e Artrite Reumatoide",sus-ba
67a3a6e7-9752-4aa9-a84f-3e3f621534db,"Um paciente de 64 anos de idade, com antecedente de hipertensão arterial e diabetes mellitus tipo 2, tabagista e atualmente em tratamento de adenocarcinoma de cólon com radioterapia, foi levado ao pronto-socorro de ambulância, por hemiparesia braquiocrural direita e afasia de início há quatro horas. Sinais vitais de entrada: pressão arterial de 160 x 90 mmHg; frequência cardíaca de 62 bpm; e glicemia capilar de 132 mg/dL. Exame neurológico revelou escore NIHSS de 6. Foi realizada tomografia computadorizada de crânio, que evidenciou artéria cerebral média esquerda espontaneamente densa e escore ASPECTS de 6.

Com base nessa situação hipotética, assinale a conduta ou afirmativa correta.","{""A"": ""Est\u00e1 indicada a tromb\u00f3lise com alteplase endovenosa."", ""B"": ""Est\u00e1 indicada a trombectomia mec\u00e2nica."", ""C"": ""A press\u00e3o arterial dever\u00e1 ser controlada, com a meta de < 140 x 90 mmHg nas primeiras 24 horas."", ""D"": ""A investiga\u00e7\u00e3o do mecanismo da isquemia sempre dever\u00e1 incluir eletrocardiograma, ecocardiograma e ultrassom Doppler de car\u00f3tidas."", ""E"": ""Deve-se iniciar estatina e a meta de LDL para o paciente \u00e9 < 50 mg/dl.""}","{""A"": ""Incorreto. Embora o paciente esteja na janela de tempo para tromb\u00f3lise (4.5 horas), um escore ASPECTS de 6 j\u00e1 indica uma \u00e1rea de isquemia estabelecida consider\u00e1vel (aproximadamente 1/3 do territ\u00f3rio da ACM). Nesses casos, o risco de transforma\u00e7\u00e3o hemorr\u00e1gica com o uso de alteplase \u00e9 significativamente elevado, tornando o procedimento contraindicado ou, no m\u00ednimo, muito arriscado. A decis\u00e3o seria por n\u00e3o trombolisar."", ""B"": ""Correto. O paciente preenche os crit\u00e9rios para trombectomia mec\u00e2nica. Ele apresenta: 1) Oclus\u00e3o de grande vaso (sinal da art\u00e9ria cerebral m\u00e9dia hiperdensa na TC); 2) Janela de tempo de at\u00e9 6 horas do in\u00edcio dos sintomas; 3) NIHSS \u2265 6; 4) ASPECTS \u2265 6. Esta \u00e9 a terapia de reperfus\u00e3o de escolha para este perfil de paciente e a que oferece a maior chance de um bom desfecho funcional."", ""C"": ""Incorreto. Para um paciente com AVC isqu\u00eamico agudo que n\u00e3o \u00e9 candidato \u00e0 tromb\u00f3lise, pratica-se a hipertens\u00e3o permissiva. A press\u00e3o arterial s\u00f3 deve ser baixada se exceder 220x120 mmHg. Manter a PA mais elevada ajuda a garantir a perfus\u00e3o da \u00e1rea de penumbra isqu\u00eamica. A meta de < 140/90 mmHg \u00e9 para preven\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, a ser iniciada ap\u00f3s a fase aguda."", ""D"": ""Incorreto. Embora esta seja a investiga\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para a etiologia do AVC, e seja uma conduta correta a ser tomada durante a interna\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o representa a conduta mais importante e urgente na chegada ao pronto-socorro. A prioridade m\u00e1xima \u00e9 a terapia de reperfus\u00e3o (trombectomia, neste caso)."", ""E"": ""Incorreto. O in\u00edcio de estatina de alta pot\u00eancia e a defini\u00e7\u00e3o de metas de LDL s\u00e3o medidas cruciais de preven\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, mas n\u00e3o s\u00e3o a prioridade na abordagem hiperaguda do AVC. A conduta mais cr\u00edtica que impacta o progn\u00f3stico imediato \u00e9 a desobstru\u00e7\u00e3o do vaso.""}",B,Clínica Médica,"Acidente Vascular Cerebral Isquêmico, Trombectomia Mecânica, Trombólise no AVC, Escala ASPECTS, Prevenção Secundária do AVC",sus-ba
6c0b5874-c74a-484c-9d34-9fd471632538,"Uma mulher de 38 anos de idade, com antecedente de tabagismo de um maço/dia há vinte anos, refere dor e edema na panturrilha direita há dois dias. Exame de ultrassonografia com Doppler compatível com trombose da veia poplítea direita.

Com base nesse caso hipotético, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""A presen\u00e7a de anticoagulante l\u00fapico no momento da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente para classificar a paciente como portadora da s\u00edndrome do anticorpo antifosfol\u00edpide."", ""B"": ""As prote\u00ednas da coagula\u00e7\u00e3o afetadas pela varfarina s\u00e3o: prote\u00edna C; prote\u00edna S; fator II; fator VII; fator IX; e fator X."", ""C"": ""A presen\u00e7a de trombose venosa profunda (TVP) tem grande peso na escala de Wells para tromboembolismo pulmonar: vale tr\u00eas pontos."", ""D"": ""O tratamento poder\u00e1 ser feito com apixabana por tr\u00eas meses."", ""E"": ""A trombocitopenia induzida por heparina normalmente ocorre do segundo ao quarto dia ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 heparina.""}","{""A"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico da S\u00edndrome do Anticorpo Antifosfol\u00edpide (SAF) requer a presen\u00e7a de pelo menos um crit\u00e9rio cl\u00ednico (trombose vascular ou morbidade gestacional) e um crit\u00e9rio laboratorial persistente (anticoagulante l\u00fapico, anticorpo anticardiolipina ou anti-\u03b22-glicoprote\u00edna I). A persist\u00eancia deve ser confirmada com dois testes positivos com pelo menos 12 semanas de intervalo."", ""B"": ""Incorreto. Embora esta afirma\u00e7\u00e3o seja factualmente correta (a varfarina inibe os fatores de coagula\u00e7\u00e3o dependentes da vitamina K), ela descreve um mecanismo de a\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gico geral e n\u00e3o a conduta mais apropriada para a paciente do caso. A alternativa D descreve o tratamento direto para o quadro cl\u00ednico apresentado."", ""C"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira (sinais/sintomas de TVP valem 3 pontos no escore de Wells para TEP), por\u00e9m, refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de suspeita de tromboembolismo pulmonar (TEP), e n\u00e3o ao tratamento da TVP j\u00e1 diagnosticada, como no caso. A alternativa D \u00e9 mais pertinente \u00e0 conduta terap\u00eautica da paciente."", ""D"": ""Correto. A paciente apresenta uma TVP distal. O tratamento de primeira linha para TVP, na aus\u00eancia de contraindica\u00e7\u00f5es (como c\u00e2ncer ativo ou insufici\u00eancia renal grave), \u00e9 com um anticoagulante oral de a\u00e7\u00e3o direta (DOAC), como a apixabana. A dura\u00e7\u00e3o do tratamento para um primeiro epis\u00f3dio de TVP (considerado n\u00e3o provocado ou provocado por fator de risco menor persistente como tabagismo) \u00e9 de, no m\u00ednimo, tr\u00eas meses."", ""E"": ""Incorreto. A trombocitopenia induzida por heparina (TIH) tipo II, de natureza imune e mais grave, classicamente ocorre entre o 5\u00ba e o 10\u00ba dia ap\u00f3s o in\u00edcio da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 heparina. Um in\u00edcio mais precoce (antes de 4 dias) pode ocorrer em pacientes com exposi\u00e7\u00e3o recente \u00e0 heparina nos \u00faltimos meses.""}",D,Clínica Médica,"Trombose Venosa Profunda (TVP), Anticoagulantes Orais de Ação Direta (DOACs), Farmacologia dos Anticoagulantes, Síndrome do Anticorpo Antifosfolípide",sus-ba
c8b38eec-b0d2-4c22-8382-6602e22c8ca5,"A tuberculose é endêmica no Brasil e o aumento da sua incidência nas últimas décadas está relacionado à epidemia do vírus HIV. A respeito dessas patologias, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""Dos quatro f\u00e1rmacos de primeira linha para o tratamento de tuberculose (isoniazida, rifampicina, pirazinamida e etambutol), o que est\u00e1 relacionado \u00e0 incid\u00eancia de neurite \u00f3ptica \u00e9 a isoniazida."", ""B"": ""Dos quatro f\u00e1rmacos de primeira linha para o tratamento de tuberculose (isoniazida, rifampicina, pirazinamida e etambutol), o que est\u00e1 relacionado \u00e0 hiperuricemia e \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de crise de gota \u00e9 a pirazinamida."", ""C"": ""O teste cut\u00e2neo com tuberculina (PPD) pode ser falso-positivo em pacientes com hansen\u00edase e falso-negativo em pacientes em uso de imunossupressores."", ""D"": ""Pacientes HIV+ com carga viral indetect\u00e1vel apresentam taxa de transmiss\u00e3o sexual entre 5 e 10% a cada rela\u00e7\u00e3o sexual desprotegida."", ""E"": ""A leucoencefalopatia multifocal progressiva geralmente \u00e9 causada pela les\u00e3o direta da subst\u00e2ncia branca, pelo herpes-v\u00edrus do tipo 6, em pacientes HIV+ com CD4 < 200.""}","{""A"": ""Incorreto. O f\u00e1rmaco do esquema de primeira linha classicamente associado \u00e0 neurite \u00f3ptica (com sintomas como diminui\u00e7\u00e3o da acuidade visual e discromatopsia para o verde-vermelho) \u00e9 o etambutol. O principal efeito adverso neurol\u00f3gico da isoniazida \u00e9 a neuropatia perif\u00e9rica."", ""B"": ""Correto. A pirazinamida inibe a excre\u00e7\u00e3o renal de \u00e1cido \u00farico, podendo levar \u00e0 hiperuricemia em quase todos os pacientes que a utilizam. Em indiv\u00edduos predispostos, isso pode precipitar uma crise aguda de gota."", ""C"": ""Incorreto. Embora a afirma\u00e7\u00e3o seja inteiramente verdadeira, a alternativa B descreve um efeito adverso direto e muito caracter\u00edstico de um dos f\u00e1rmacos, sendo um ponto de conhecimento farmacol\u00f3gico fundamental. Em quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha com mais de uma op\u00e7\u00e3o correta, a mais espec\u00edfica ou can\u00f4nica pode ser a pretendida."", ""D"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 perigosamente falsa. O conceito de 'Indetect\u00e1vel = Intransmiss\u00edvel' (I=I) \u00e9 um pilar na preven\u00e7\u00e3o do HIV. Pacientes com carga viral indetect\u00e1vel e mantida n\u00e3o transmitem o v\u00edrus por via sexual. A taxa de transmiss\u00e3o \u00e9 efetivamente zero, n\u00e3o de 5 a 10%."", ""E"": ""Incorreto. A leucoencefalopatia multifocal progressiva (LEMP) \u00e9 causada pela reativa\u00e7\u00e3o do V\u00edrus JC (John Cunningham), um poliomav\u00edrus, e n\u00e3o pelo herpes-v\u00edrus 6. A condi\u00e7\u00e3o de fato ocorre em pacientes com imunossupress\u00e3o grave, como contagem de CD4 < 200 c\u00e9lulas/mm\u00b3.""}",B,Clínica Médica,"Tuberculose, Tratamento da Tuberculose, HIV/AIDS, Infecções Oportunistas, Farmacologia dos Tuberculostáticos",sus-ba
b2c105ba-5968-4c76-b536-c9a23145b7a7,"O lúpus eritematoso sistêmico (LES) é uma doença autoimune inflamatória que pode afetar múltiplos órgãos. No que se refere a essa patologia, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""O anticorpo anti-Sm \u00e9 altamente espec\u00edfico e sua presen\u00e7a indica doen\u00e7a em atividade."", ""B"": ""A ativa\u00e7\u00e3o da via cl\u00e1ssica do complemento leva \u00e0 queda de C3 e C4."", ""C"": ""Os acometimentos neurol\u00f3gico e renal s\u00e3o frequentes no l\u00fapus induzido por drogas."", ""D"": ""A talidomida \u00e9 eficaz em quadros cut\u00e2neos refrat\u00e1rios no LES."", ""E"": ""A ciclofosfamida e o micofenolato de mofetil s\u00e3o as principais op\u00e7\u00f5es de imunossupressores para o tratamento de indu\u00e7\u00e3o na nefrite l\u00fapica classe IV.""}","{""A"": ""Incorreto. O anticorpo anti-Sm \u00e9, de fato, altamente espec\u00edfico para o diagn\u00f3stico de LES, mas ele n\u00e3o se correlaciona com a atividade da doen\u00e7a. Ele pode permanecer positivo mesmo com a doen\u00e7a em remiss\u00e3o. Os marcadores de atividade mais utilizados s\u00e3o o anti-dsDNA e os n\u00edveis de complemento (C3 e C4)."", ""B"": ""Incorreto. Embora a afirma\u00e7\u00e3o seja um conceito fisiopatol\u00f3gico central e correto no LES (a ativa\u00e7\u00e3o da via cl\u00e1ssica por imunocomplexos consome C3 e C4, servindo como marcador de atividade), a alternativa E descreve uma conduta terap\u00eautica de primeira linha para uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais graves da doen\u00e7a, sendo clinicamente mais robusta."", ""C"": ""Incorreto. O l\u00fapus induzido por drogas classicamente se manifesta com artrite, serosite e sintomas constitucionais. O acometimento de \u00f3rg\u00e3os nobres, como o sistema nervoso central e os rins, \u00e9 muito raro nesta forma da doen\u00e7a."", ""D"": ""Incorreto. Embora a talidomida seja de fato uma op\u00e7\u00e3o para o l\u00fapus cut\u00e2neo refrat\u00e1rio, seu uso \u00e9 limitado por seu perfil de efeitos adversos (notadamente a teratogenicidade e neuropatia perif\u00e9rica). A alternativa E representa um pilar no tratamento de uma condi\u00e7\u00e3o que amea\u00e7a a vida e a fun\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o."", ""E"": ""Correto. A nefrite l\u00fapica proliferativa (classe III e IV) \u00e9 uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais graves do LES. O tratamento de indu\u00e7\u00e3o, que visa controlar rapidamente a inflama\u00e7\u00e3o e prevenir a perda de fun\u00e7\u00e3o renal, \u00e9 feito com altas doses de corticosteroides associados a um imunossupressor potente. A ciclofosfamida (esquema europeu ou NIH) e o micofenolato de mofetil s\u00e3o as duas principais op\u00e7\u00f5es de primeira linha, com efic\u00e1cia comprovada.""}",E,Clínica Médica,"Lúpus Eritematoso Sistêmico (LES), Nefrite Lúpica, Imunossupressores, Autoanticorpos no LES, Sistema Complemento",sus-ba
faced313-cf74-4abb-badb-2b6e04301303,"Um paciente de setenta anos de idade, portador de diabetes mellitus insulino-dependente e com antecedente de insuficiência cardíaca e acidente vascular isquêmico há dois anos, sem sequelas, procurou o pronto-socorro com história de tosse produtiva, febre de 38 °C e adinamia há três dias. Exame físico: pressão arterial de 130 x 80 mmHg; frequência cardíaca de 130 bpm; e saturação de oxigênio de 96%. Exame pulmonar: murmúrios audíveis bilateralmente, com estertores finos em campo médio do hemitórax direito. O escore PSI/PORT é IV. Restante do exame sem alterações.

Com base nessa situação hipotética, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""H\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de interna\u00e7\u00e3o hospitalar em leito de UTI."", ""B"": ""A terapia antimicrobiana deve ser eficaz contra a Pseudomonas aeruginosa."", ""C"": ""O uso de prednisona est\u00e1 indicado."", ""D"": ""O levofloxacino \u00e9 eficaz contra a pneumonia causada por Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenza, Moraxella catarrhalis, Mycoplasma pneumoniae e Chlamydia pneumoniae."", ""E"": ""A persist\u00eancia da imagem de consolida\u00e7\u00e3o alveolar, na radiografia de t\u00f3rax, ap\u00f3s duas semanas do tratamento sugere neoplasia pulmonar subjacente.""}","{""A"": ""Incorreto. O escore PSI/PORT classe IV indica necessidade de interna\u00e7\u00e3o hospitalar. No entanto, a interna\u00e7\u00e3o em UTI \u00e9 reservada para pacientes com crit\u00e9rios de gravidade, como choque s\u00e9ptico ou insufici\u00eancia respirat\u00f3ria aguda. O paciente est\u00e1 hemodinamicamente est\u00e1vel (PA 130x80 mmHg) e sem hipoxemia grave (SatO2 96%), portanto, a interna\u00e7\u00e3o em leito de enfermaria \u00e9 o mais apropriado inicialmente."", ""B"": ""Incorreto. A cobertura emp\u00edrica para Pseudomonas aeruginosa n\u00e3o \u00e9 rotineiramente indicada para todos os pacientes com pneumonia adquirida na comunidade (PAC). Ela \u00e9 reservada para pacientes com fatores de risco espec\u00edficos, como doen\u00e7a pulmonar estrutural (ex: bronquiectasias), hospitaliza\u00e7\u00e3o recente ou uso pr\u00e9vio de antibioticoterapia de amplo espectro, os quais n\u00e3o foram mencionados no caso."", ""C"": ""Incorreto. O uso de corticosteroides sist\u00eamicos (como a prednisona) na PAC \u00e9 controverso. As diretrizes recomendam seu uso apenas em pacientes com PAC grave, especialmente aqueles com choque s\u00e9ptico refrat\u00e1rio, e n\u00e3o de forma rotineira. Neste paciente, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o."", ""D"": ""Correto. Esta afirma\u00e7\u00e3o descreve com precis\u00e3o o espectro de a\u00e7\u00e3o das fluoroquinolonas respirat\u00f3rias, como o levofloxacino. Elas possuem excelente atividade contra os principais pat\u00f3genos 't\u00edpicos' da PAC (S. pneumoniae, H. influenzae, M. catarrhalis) e tamb\u00e9m contra os 'at\u00edpicos' (Mycoplasma, Chlamydia, Legionella), sendo uma op\u00e7\u00e3o de monoterapia para pacientes internados em enfermaria."", ""E"": ""Incorreto. A resolu\u00e7\u00e3o radiol\u00f3gica da pneumonia \u00e9 um processo lento, especialmente em idosos e pacientes com comorbidades. \u00c9 esperado que a consolida\u00e7\u00e3o persista por v\u00e1rias semanas. A aus\u00eancia de resolu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 2 semanas n\u00e3o \u00e9 suficiente para suspeitar de neoplasia. Uma radiografia de controle \u00e9 geralmente recomendada ap\u00f3s 6 a 8 semanas para reavalia\u00e7\u00e3o.""}",D,Clínica Médica,"Pneumonia Adquirida na Comunidade (PAC), Escores de Gravidade em Pneumonia (PSI/PORT), Antibioticoterapia, Farmacologia dos Antimicrobianos",sus-ba
5b139bf6-34f8-455a-a781-82756ad07683,"A hipertensão arterial atinge grande parte dos brasileiros e contribui para a morbimortalidade cardiovascular. Em 2016, a Sociedade Brasileira de Cardiologia publicou a Sétima Diretriz Brasileira de Hipertensão Arterial. De acordo com essa Diretriz, julgue os itens a seguir e assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""A hipotens\u00e3o ortost\u00e1tica \u00e9 definida como uma redu\u00e7\u00e3o > 20 mmHg da press\u00e3o arterial sist\u00f3lica ou > 10 mmHg da press\u00e3o arterial diast\u00f3lica em pacientes que estejam, h\u00e1 tr\u00eas minutos, na posi\u00e7\u00e3o ortost\u00e1tica."", ""B"": ""Pacientes que apresentem press\u00e3o de 120 x 80 mmHg no consult\u00f3rio m\u00e9dico e de 150 x 100 mmHg na monitoriza\u00e7\u00e3o ambulatorial de press\u00e3o arterial (MAPA) de 24 horas s\u00e3o definidos como portadores de hipertens\u00e3o do avental branco."", ""C"": ""Pacientes que apresentem press\u00e3o arterial sist\u00f3lica entre 130 e 139 mmHg, press\u00e3o diast\u00f3lica entre 85 e 89 mmHg e hipertrofia ventricular esquerda no eletrocardiograma s\u00e3o classificados como de alto risco cardiovascular."", ""D"": ""A terapia medicamentosa inicial preconizada para pacientes hipertensos com risco cardiovascular alto \u00e9 a de dois f\u00e1rmacos de classes diferentes."", ""E"": ""A melhor combina\u00e7\u00e3o medicamentosa para pacientes com doen\u00e7a renal cr\u00f4nica em est\u00e1gio IV \u00e9 a de inibidores da ECA com bloqueadores do receptor de angiotensina.""}","{""A"": ""Incorreto. Embora a afirma\u00e7\u00e3o esteja correta e represente a defini\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de hipotens\u00e3o ortost\u00e1tica, a alternativa C descreve a aplica\u00e7\u00e3o de uma regra de estratifica\u00e7\u00e3o de risco, que \u00e9 um processo de racioc\u00ednio cl\u00ednico mais complexo e crucial para a tomada de decis\u00e3o terap\u00eautica."", ""B"": ""Incorreto. Este cen\u00e1rio descreve a Hipertens\u00e3o Mascarada (ou Oculta), na qual os n\u00edveis press\u00f3ricos s\u00e3o normais no consult\u00f3rio, mas elevados fora dele (detectados pela MAPA ou MRPA). A Hipertens\u00e3o do Avental Branco \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o oposta (PA elevada no consult\u00f3rio e normal fora dele)."", ""C"": ""Correto. De acordo com as diretrizes de 2016 (e as atuais), a presen\u00e7a de les\u00e3o em \u00f3rg\u00e3o-alvo, como a hipertrofia ventricular esquerda (HVE), automaticamente eleva a estratifica\u00e7\u00e3o de risco do paciente. Mesmo com n\u00edveis press\u00f3ricos na faixa de pr\u00e9-hipertens\u00e3o ou est\u00e1gio 1, um paciente com HVE j\u00e1 \u00e9 considerado de alto risco cardiovascular, o que implica em metas de tratamento mais rigorosas e, frequentemente, in\u00edcio mais precoce de medica\u00e7\u00e3o."", ""D"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 correta segundo a diretriz. Pacientes de alto risco devem iniciar com terapia combinada. Contudo, a alternativa C representa a justificativa para essa conduta: primeiro estratifica-se o risco (identificando o paciente como de alto risco), para depois definir a estrat\u00e9gia terap\u00eautica."", ""E"": ""Incorreto. A combina\u00e7\u00e3o de um inibidor da enzima conversora de angiotensina (iECA) com um bloqueador do receptor de angiotensina (BRA), conhecida como bloqueio duplo do sistema renina-angiotensina, \u00e9 formalmente contraindicada. Estudos mostraram que essa associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o traz benef\u00edcios adicionais na prote\u00e7\u00e3o cardiovascular ou renal e aumenta significativamente o risco de efeitos adversos graves, como hipercalemia e insufici\u00eancia renal aguda.""}",C,"Clínica Médica, Cardiologia","Hipertensão Arterial Sistêmica, Diretrizes Brasileiras de Hipertensão, Estratificação de Risco Cardiovascular, Lesão de Órgão-Alvo, Hipertensão do Avental Branco e Mascarada",sus-ba
7e6014a9-015e-4ae7-b9c6-61636b2bf717,"A avaliação clínica pré-operatória é fundamental para a redução de riscos relacionados ao procedimento cirúrgico. Quanto a esse tema, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""Em pacientes hipertensos, os bloqueadores de canais de c\u00e1lcio dever\u00e3o ser suspensos 24 horas antes do procedimento cir\u00fargico."", ""B"": ""Pacientes em uso de prednisona 40 mg/dia h\u00e1 catorze dias s\u00e3o candidatos \u00e0 suplementa\u00e7\u00e3o de corticoide perioperat\u00f3ria."", ""C"": ""Pacientes assintom\u00e1ticos que ser\u00e3o submetidos a procedimento cir\u00fargico de risco intermedi\u00e1rio t\u00eam indica\u00e7\u00e3o de ecocardiograma pr\u00e9-operat\u00f3rio."", ""D"": ""Deve-se suspender o \u00e1cido acetilsalic\u00edlico sete dias antes de uma neurocirurgia."", ""E"": ""Entre os fatores que aumentam o risco de tromboembolismo venoso (TEV) em pacientes cir\u00fargicos, est\u00e3o: idade > 75 anos; presen\u00e7a de cateter venoso central; IMC > 25 kg/m\u00b2; e presen\u00e7a de neoplasia.""}","{""A"": ""Incorreto. A maioria dos anti-hipertensivos, especialmente betabloqueadores e bloqueadores dos canais de c\u00e1lcio, devem ser mantidos durante o per\u00edodo perioperat\u00f3rio, inclusive na manh\u00e3 da cirurgia, para evitar instabilidade hemodin\u00e2mica e hipertens\u00e3o rebote. As classes que s\u00e3o frequentemente suspensas s\u00e3o os inibidores da ECA e os bloqueadores do receptor de angiotensina (BRA)."", ""B"": ""Incorreto. Embora a afirma\u00e7\u00e3o seja correta (uso de >20 mg/dia de prednisona por >3 semanas suprime o eixo hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fise-adrenal e indica suplementa\u00e7\u00e3o, e um curso de 14 dias com dose alta como 40mg/dia tamb\u00e9m \u00e9 uma forte indica\u00e7\u00e3o), a alternativa D representa uma conduta mais absoluta e de maior consenso na pr\u00e1tica cl\u00ednica."", ""C"": ""Incorreto. A solicita\u00e7\u00e3o de exames pr\u00e9-operat\u00f3rios deve ser individualizada. Um ecocardiograma n\u00e3o \u00e9 indicado rotineiramente para pacientes assintom\u00e1ticos, mesmo em cirurgias de risco intermedi\u00e1rio. A indica\u00e7\u00e3o se baseia na presen\u00e7a de sinais ou sintomas de doen\u00e7a card\u00edaca ou em achados no exame f\u00edsico que justifiquem a investiga\u00e7\u00e3o."", ""D"": ""Correto. A suspens\u00e3o de antiagregantes plaquet\u00e1rios como o \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (AAS) \u00e9 uma medida de seguran\u00e7a crucial antes de procedimentos com alto risco de sangramento em s\u00edtios n\u00e3o compress\u00edveis, como cirurgias intracranianas ou de canal medular. O sangramento nesse contexto pode ter consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas. A suspens\u00e3o por 7 a 10 dias \u00e9 a pr\u00e1tica padr\u00e3o."", ""E"": ""Incorreto. Embora todos os fatores listados sejam, de fato, fatores de risco para TEV, esta alternativa \u00e9 uma lista de constata\u00e7\u00f5es. A alternativa D representa uma conduta cl\u00ednica espec\u00edfica, direta e de alta import\u00e2ncia, tornando-a a melhor resposta em um contexto de tomada de decis\u00e3o.""}",D,"Cirurgia Geral, Clínica Médica","Avaliação Pré-operatória, Manejo de Medicações no Perioperatório, Risco Cirúrgico, Profilaxia de Tromboembolismo Venoso",sus-ba
81112519-c2e4-464e-9da1-93cff752a9d7,"A diarreia crônica é definida como o aumento da frequência das evacuações, com alteração da consistência das fezes, por mais de quatro semanas. Com relação a esse assunto, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""Diarreias de origem osm\u00f3tica melhoram com o jejum."", ""B"": ""Em pacientes com diarreia cr\u00f4nica, a colonoscopia com eros\u00f5es col\u00f4nicas de padr\u00e3o saltat\u00f3rio e a inflama\u00e7\u00e3o transmural na bi\u00f3psia sugerem diagn\u00f3stico de retocolite ulcerativa."", ""C"": ""A insufici\u00eancia pancre\u00e1tica, a doen\u00e7a de Crohn e a giard\u00edase s\u00e3o causas de esteatorreia."", ""D"": ""Quando h\u00e1 alta suspeita cl\u00ednica de doen\u00e7a cel\u00edaca e o anticorpo antitransglutaminase tecidual IgA \u00e9 negativo, deve-se realizar dosagem de IgA total."", ""E"": ""A presen\u00e7a de diarreia cr\u00f4nica, com dor abdominal que melhora \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o, flatul\u00eancia e perda de peso, sugere o diagn\u00f3stico de s\u00edndrome do intestino irrit\u00e1vel.""}","{""A"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta. A diarreia osm\u00f3tica \u00e9 causada por solutos n\u00e3o absorv\u00edveis no l\u00famen intestinal, portanto, o jejum interrompe a ingest\u00e3o desses solutos e a diarreia cessa. No entanto, a alternativa D descreve um passo diagn\u00f3stico crucial para evitar um erro comum."", ""B"": ""Incorreto. A descri\u00e7\u00e3o de les\u00f5es salteadas (que poupam \u00e1reas do c\u00f3lon) e inflama\u00e7\u00e3o transmural (que afeta todas as camadas da parede intestinal) s\u00e3o caracter\u00edsticas patognom\u00f4nicas da Doen\u00e7a de Crohn. A Retocolite Ulcerativa tipicamente apresenta inflama\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e restrita \u00e0 mucosa."", ""C"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 correta, pois as tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es podem levar \u00e0 m\u00e1 absor\u00e7\u00e3o de gorduras. Contudo, a alternativa D representa uma etapa de racioc\u00ednio cl\u00ednico mais elaborada e essencial na investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de uma doen\u00e7a espec\u00edfica."", ""D"": ""Correto. Esta \u00e9 a conduta padr\u00e3o e fundamental na investiga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a cel\u00edaca. A defici\u00eancia seletiva de IgA \u00e9 mais prevalente em pacientes cel\u00edacos. Um teste de anticorpo anti-tTG IgA pode ser um falso-negativo se o paciente n\u00e3o produz IgA. Portanto, dosar a IgA total \u00e9 mandat\u00f3rio para validar o resultado negativo do anti-tTG IgA antes de descartar a doen\u00e7a ou prosseguir com outros testes."", ""E"": ""Incorreto. Dor abdominal que melhora com a evacua\u00e7\u00e3o e flatul\u00eancia s\u00e3o t\u00edpicos da S\u00edndrome do Intestino Irrit\u00e1vel (SII). No entanto, a perda de peso \u00e9 um sinal de alarme ('red flag') que n\u00e3o faz parte do diagn\u00f3stico de SII e exige investiga\u00e7\u00e3o para uma causa org\u00e2nica.""}",D,"Clínica Médica, Gastroenterologia","Diarreia Crônica, Doença Celíaca, Doença Inflamatória Intestinal, Doença de Crohn, Síndrome do Intestino Irritável",sus-ba
f9e13fe5-35a4-491a-9505-a426e685776e,"Um paciente de 64 anos queixa-se de cansaço aos esforços, de caráter progressivo, edema de membros inferiores e dispneia paroxística noturna há um ano. Atualmente, refere cansaço para tomar banho e para comer, porém se sente bem em repouso. PA de 150 x 90 mmHg; FC de 78; SatO2 de 95%. Exame: ritmo cardíaco irregular, sopro sistólico +++/6+ em foco mitral; B3 e B4. Estertores finos em ambas as bases. Ascite presente. Edema ++/4+ em MMII. Radiografia com cardiomegalia e congestão pulmonar.

Com base nesse caso hipotético, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""A apresenta\u00e7\u00e3o do paciente no momento \u00e9 compat\u00edvel com a classe funcional NYHA 3."", ""B"": ""O uso de digoxina reduz a mortalidade nesse caso."", ""C"": ""Segundo o crit\u00e9rio do American College of Cardiology e da American Heart Association (ACC/AHA), o paciente encontra-se no est\u00e1gio C da insufici\u00eancia card\u00edaca."", ""D"": ""Bisoprolol, carvedilol e succinato de metoprolol reduzem a morbimortalidade nos casos de insufici\u00eancia card\u00edaca de fra\u00e7\u00e3o de eje\u00e7\u00e3o reduzida."", ""E"": ""O paciente tem indica\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para influenza e pneumococo.""}","{""A"": ""Incorreto. A dispneia para atividades m\u00ednimas como tomar banho e comer caracteriza a classe funcional IV da New York Heart Association (NYHA). A classe III seria caracterizada por sintomas em atividades menos intensas que as habituais, mas n\u00e3o com atividades de autocuidado."", ""B"": ""Incorreto. O estudo DIG, principal ensaio cl\u00ednico sobre a digoxina na insufici\u00eancia card\u00edaca (IC), demonstrou que o f\u00e1rmaco reduz o n\u00famero de hospitaliza\u00e7\u00f5es por descompensa\u00e7\u00e3o da IC, mas n\u00e3o tem efeito sobre a mortalidade por todas as causas."", ""C"": ""Incorreto. Embora a afirma\u00e7\u00e3o esteja correta (Est\u00e1gio C = doen\u00e7a estrutural com sintomas pr\u00e9vios ou atuais), a alternativa D traz uma informa\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gica mais espec\u00edfica e fundamental sobre as terapias que efetivamente mudam o curso da doen\u00e7a."", ""D"": ""Correto. Esta \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o central no tratamento da Insufici\u00eancia Card\u00edaca com Fra\u00e7\u00e3o de Eje\u00e7\u00e3o Reduzida (ICFEr). Os betabloqueadores com benef\u00edcio comprovado na redu\u00e7\u00e3o de mortalidade s\u00e3o especificamente o succinato de metoprolol (libera\u00e7\u00e3o lenta), o carvedilol e o bisoprolol. S\u00e3o considerados terapia de base e obrigat\u00f3ria, salvo contraindica\u00e7\u00f5es."", ""E"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira; pacientes com doen\u00e7as cr\u00f4nicas como insufici\u00eancia card\u00edaca t\u00eam forte indica\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para influenza e pneumococo para prevenir descompensa\u00e7\u00f5es. No entanto, a alternativa D foca no tratamento espec\u00edfico da doen\u00e7a que comprovadamente reduz a mortalidade, sendo um conceito mais central na farmacoterapia da IC.""}",D,"Clínica Médica, Cardiologia","Insuficiência Cardíaca, Classificação da Insuficiência Cardíaca (NYHA e ACC/AHA), Farmacoterapia da Insuficiência Cardíaca, Betabloqueadores na Insuficiência Cardíaca",sus-ba
2773daf7-2f53-432e-a9fc-b992d164b464,"A Organização Mundial de Saúde (OMS) estima que a hiperglicemia é o terceiro fator mais importante de mortalidade precoce no mundo. Conforme as diretrizes da Sociedade Brasileira de Diabetes de 2019 e 2020, assinale a afirmativa correta.","{""A"": ""As anemias hemol\u00edticas reduzem a dosagem de hemoglobina glicada s\u00e9rica."", ""B"": ""No caso de preparo de duas insulinas na mesma seringa, \u00e9 recomendada, primeiramente, a aspira\u00e7\u00e3o da insulina regular e, depois, a aspira\u00e7\u00e3o da insulina NPH."", ""C"": ""A terapia inicial do diabetes mellitus do tipo 2 consiste em mudan\u00e7as no estilo de vida e metformina."", ""D"": ""A avalia\u00e7\u00e3o oftalmol\u00f3gica est\u00e1 indicada cinco anos ap\u00f3s o diagn\u00f3stico do diabetes mellitus do tipo 2."", ""E"": ""Os microaneurismas s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es comuns da retinopatia diab\u00e9tica.""}","{""A"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 correta, pois a vida \u00fatil mais curta dos eritr\u00f3citos na anemia hemol\u00edtica leva a uma leitura falsamente baixa da HbA1c. No entanto, a alternativa C descreve o pilar do tratamento inicial do DM2, um conceito mais amplo e fundamental."", ""B"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 correta. A t\u00e9cnica correta \u00e9 aspirar a insulina de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida/regular (l\u00edmpida) antes da insulina de a\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria/NPH (turva) para n\u00e3o contaminar o frasco da primeira. Apesar de ser uma orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica importante, a alternativa C representa a estrat\u00e9gia terap\u00eautica inicial e global."", ""C"": ""Correto. Esta \u00e9 a recomenda\u00e7\u00e3o universal e a pedra angular do tratamento do Diabetes Mellitus tipo 2 (DM2) para a imensa maioria dos pacientes. A abordagem inicial deve sempre combinar modifica\u00e7\u00f5es do estilo de vida (dieta, atividade f\u00edsica) com o uso de metformina, desde que n\u00e3o haja contraindica\u00e7\u00f5es ou intoler\u00e2ncia."", ""D"": ""Incorreto. Esta recomenda\u00e7\u00e3o (rastreio oftalmol\u00f3gico 5 anos ap\u00f3s o diagn\u00f3stico) \u00e9 para o Diabetes Mellitus tipo 1. Em pacientes com DM2, o rastreio para retinopatia com exame de fundo de olho deve ser realizado no momento do diagn\u00f3stico, pois a hiperglicemia frequentemente precede o diagn\u00f3stico em v\u00e1rios anos."", ""E"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 correta, pois os microaneurismas s\u00e3o a les\u00e3o mais precoce e caracter\u00edstica da retinopatia diab\u00e9tica. Contudo, a alternativa C abrange a conduta inicial para a doen\u00e7a como um todo, sendo um princ\u00edpio de tratamento mais geral e fundamental.""}",C,"Clínica Médica, Endocrinologia","Diabetes Mellitus Tipo 2, Tratamento do Diabetes Mellitus, Metformina, Hemoglobina Glicada (HbA1c), Rastreio de Complicações do Diabetes",sus-ba
9ddd4749-54df-410d-9da3-5be9b0776a99,"A fome e a insegurança alimentar, antigos problemas da sociedade, são agravados em regiões com elevados índices de desigualdade social. Propor soluções para esse quadro requer uma abordagem multidimensional, que possibilite a interação entre as dimensões sociais, culturais, políticas, econômicas e ambientais envolvidas na produção e na distribuição de alimentos.

Considerando o texto e as imagens apresentados, avalie as asserções a seguir e a relação proposta entre elas.

I. A fome no mundo é um fenômeno biológico e sociológico inevitável.

PORQUE

II. A disponibilidade desigual de alimentos, o acirramento de conflitos geopolíticos, a formação de cadeias agrícolas globais e o aumento das catástrofes climáticas são fatores que impactam a segurança alimentar de um grande número de populações.

A respeito dessas asserções, assinale a opção correta.","{""A"": ""As asser\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras, e a II \u00e9 uma justificativa correta da I."", ""B"": ""As asser\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras, mas a II n\u00e3o \u00e9 uma justificativa correta da I."", ""C"": ""A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o verdadeira, e a II \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o falsa."", ""D"": ""A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o falsa, e a II \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o verdadeira."", ""E"": ""As asser\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es falsas.""}","{""A"": ""Incorreto. A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 falsa. A fome n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno inevit\u00e1vel, mas sim um problema complexo e multifatorial que pode ser mitigado e at\u00e9 mesmo erradicado com pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes e coopera\u00e7\u00e3o internacional. Portanto, a rela\u00e7\u00e3o de justificativa n\u00e3o se aplica."", ""B"": ""Incorreto. A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 falsa. Embora a asser\u00e7\u00e3o II seja verdadeira, o erro fundamental desta alternativa \u00e9 considerar a asser\u00e7\u00e3o I como verdadeira."", ""C"": ""Incorreto. Esta alternativa inverte a validade das proposi\u00e7\u00f5es. A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 falsa, enquanto a asser\u00e7\u00e3o II \u00e9 verdadeira."", ""D"": ""Correto. A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 falsa, pois a fome, embora tenha componentes biol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos, n\u00e3o \u00e9 considerada 'inevit\u00e1vel'. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 um problema que pode ser enfrentado com a\u00e7\u00f5es coordenadas, como mencionado no pr\u00f3prio enunciado ('Propor solu\u00e7\u00f5es para esse quadro requer uma abordagem multidimensional'). A asser\u00e7\u00e3o II \u00e9 verdadeira, pois descreve com precis\u00e3o os principais fatores que, segundo a FAO e outras organiza\u00e7\u00f5es, contribuem para a inseguran\u00e7a alimentar em escala global."", ""E"": ""Incorreto. A asser\u00e7\u00e3o II \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o verdadeira, pois os elementos listados (distribui\u00e7\u00e3o desigual, conflitos, cadeias agr\u00edcolas e cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas) s\u00e3o amplamente reconhecidos como causas e agravantes da fome e da inseguran\u00e7a alimentar no mundo.""}",D,"Saúde Coletiva, Medicina de Família e Comunidade","Determinantes Sociais da Saúde, Insegurança Alimentar e Nutricional, Saúde Global, Desigualdades Sociais em Saúde",enade-2023
bb42667c-f72a-40ad-99c5-69353c401d04,"O crescimento das cidades promove o aumento da demanda por serviços de água tratada, esgotamento sanitário, manejo das águas pluviais, limpeza urbana e coleta de resíduos sólidos. No Brasil, o processo de urbanização ocorreu de forma rápida e desigual, o que resultou no agravamento de injustiças sociais e econômicas. Os serviços de saneamento básico considerados direitos humanos fundamentais não são acessíveis a uma parcela significativa da população, principalmente àquela em que se concentram os segmentos populacionais em situação de vulnerabilidade.
O atendimento integral e universalizado junto às populações periféricas e em situação de vulnerabilidade constitui um grande desafio, por demandar políticas públicas e investimentos subsidiados e permanentes.

Acerca do saneamento básico no Brasil, avalie as afirmações a seguir.
I. A grave desigualdade social, evidenciada pela segregação nos espaços urbanos, é uma das barreiras para a universalização do acesso aos serviços de saneamento básico.
II. O serviço de abastecimento de água no Brasil situa-se no mesmo patamar de fornecimento e de infraestrutura que o sistema de coleta e tratamento do esgoto.
III. A universalização do acesso aos serviços de saneamento básico requer investimentos em políticas públicas e em tecnologias sociais que priorizem a democratização e o atendimento às populações em situação de vulnerabilidade.
IV. O aumento da incidência de doenças transmitidas pela água resulta não somente da inadequação dos serviços de saneamento, mas também da precariedade das condições de moradia da população em situação de vulnerabilidade.

É correto apenas o que se afirma em","{""A"": ""I e II."", ""B"": ""I e IV."", ""C"": ""II e III."", ""D"": ""I, III e IV."", ""E"": ""II, III e IV.""}","{""A"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o II \u00e9 falsa. No Brasil, a cobertura de abastecimento de \u00e1gua tratada \u00e9 significativamente maior do que a cobertura de coleta e, principalmente, de tratamento de esgoto, representando um dos maiores desafios do saneamento no pa\u00eds."", ""B"": ""Incorreto. Esta alternativa est\u00e1 incompleta, pois omite a afirma\u00e7\u00e3o III, que tamb\u00e9m est\u00e1 correta ao destacar a necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas e investimentos direcionados para a universaliza\u00e7\u00e3o do saneamento."", ""C"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o II \u00e9 falsa, invalidando esta alternativa. A infraestrutura de \u00e1gua e esgoto no Brasil \u00e9 marcadamente desigual."", ""D"": ""Correto. As afirma\u00e7\u00f5es I, III e IV est\u00e3o corretas. I aponta a desigualdade social como barreira \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 um fato central no urbanismo brasileiro. III destaca a necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas e investimentos focados nas popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, em linha com o texto-base. IV conecta, de forma acertada, as doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica tanto \u00e0 falta de saneamento quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia, abordando os determinantes sociais da sa\u00fade."", ""E"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o II \u00e9 falsa. A disparidade entre o acesso \u00e0 \u00e1gua e o tratamento de esgoto \u00e9 um ponto cr\u00edtico do saneamento b\u00e1sico no Brasil, o que torna esta alternativa incorreta.""}",D,"Saúde Coletiva, Medicina de Família e Comunidade","Saneamento Básico, Determinantes Sociais da Saúde, Doenças de Veiculação Hídrica, Políticas Públicas de Saúde, Vulnerabilidade Social",enade-2023
23ec2785-112b-4d45-83de-0d8246fe04cb,"Estudos realizados em 2021 pelo Fundo das Nações Unidas para a Infância (Unicef), em parceria com a Organização Mundial da Saúde (OMS), mostraram que, no Brasil, houve uma queda brusca da taxa de vacinação infantil nos últimos anos: entre 2017 e 2021, a taxa caiu de 93,1% para 71,49%, considerando-se crianças com menos de um ano de idade.

Essa redução da cobertura vacinal deixa a população infantil muito vulnerável e exposta a doenças que já estavam praticamente erradicadas, tal como o sarampo, que em 2018 voltou a ser uma preocupação para os brasileiros. Além do sarampo, corre-se o risco de outras doenças voltarem a acometer as crianças, como a poliomielite, a meningite, a rubéola e a difteria.

O gráfico a seguir mostra as taxas de vacinação infantil, em crianças menores de um ano de idade, no período de 2017 a 2021.

**Percentual de vacinação em crianças menores de 1 ano**

| Imunizante | Meta | 2017 | 2018 | 2019 | 2020 | 2021 |
| :--- | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| BCG | 90% | 97,98% | 99,72% | 93,12% | 79,57% | 75,02% |
| Tríplice Viral D1 | 95% | 86,24% | 92,61% | 86,67% | 74,03% | 65,93% |
| Tríplice Viral D2 | 95% | 72,94% | 76,89% | 81,55% | 62,82% | 49,62% |
| Tetraviral (SRC+VZ) | 95% | 35,44% | 33,26% | 34,24% | 20,71% | 5,70% |
| Poliomielite | 95% | 84,24% | 89,54% | 82,69% | 76,05% | 67,13% |
| Febre Amarela | 95% | 47,37% | 59,50% | 84,19% | 57,20% | 55,56% |
| Hepatite A | 95% | 78,94% | 82,69% | 85,02% | 79,57% | 64,50% |

Considerando as informações apresentadas no texto e no gráfico, assinale a opção correta.","{""A"": ""O percentual de vacina\u00e7\u00e3o com o imunizante da poliomielite se manteve constante na maior parte do per\u00edodo de 2017 a 2021."", ""B"": ""A baixa cobertura vacinal de crian\u00e7as menores de um ano de idade \u00e9 um dos indicadores de baixo desempenho das pol\u00edticas p\u00fablicas de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade."", ""C"": ""A cobertura vacinal de crian\u00e7as menores de um ano de idade foi muito vari\u00e1vel, com alto \u00edndice vacinal da BCG e m\u00e9dia cobertura da vacina tetraviral, no per\u00edodo de 2017 a 2021."", ""D"": ""O aumento da taxa de vacina\u00e7\u00e3o infantil contra a febre amarela em 2021, em compara\u00e7\u00e3o com o \u00edndice registrado em 2017, revela que as campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o foram bem-sucedidas quanto ao alcance da meta de vacina\u00e7\u00e3o contra essa enfermidade."", ""E"": ""A pandemia de Covid-19, ao ampliar a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de manter alto \u00edndice vacinal para evitar o reaparecimento de doen\u00e7as infectocontagiosas, contribuiu para o aumento da cobertura vacinal contra outras doen\u00e7as, conforme indicado no gr\u00e1fico.""}","{""A"": ""Incorreto. Conforme a tabela, os percentuais da vacina contra a poliomielite foram 84,24% (2017), 89,54% (2018), 82,69% (2019), 76,05% (2020) e 67,13% (2021). Houve uma queda acentuada, e n\u00e3o uma manuten\u00e7\u00e3o constante."", ""B"": ""Correto. O Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es (PNI) \u00e9 uma das estrat\u00e9gias mais importantes e bem-sucedidas da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (APS) no Brasil. A queda nas coberturas vacinais, como a demonstrada no gr\u00e1fico e no texto, reflete diretamente dificuldades na APS, seja por problemas de acesso, desinforma\u00e7\u00e3o, sobrecarga do sistema ou gest\u00e3o, sendo um importante indicador de desempenho das pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica."", ""C"": ""Incorreto. A cobertura da vacina tetraviral foi consistentemente muito baixa durante todo o per\u00edodo (variando de 35,44% a apenas 5,70%), muito abaixo da meta de 95%. N\u00e3o pode ser considerada uma 'm\u00e9dia cobertura'."", ""D"": ""Incorreto. Embora a vacina\u00e7\u00e3o contra a febre amarela tenha apresentado um aumento de 2017 (47,37%) para 2021 (55,56%), o valor est\u00e1 muito distante da meta de 95%. Portanto, n\u00e3o se pode afirmar que as campanhas foram bem-sucedidas em alcan\u00e7ar a meta."", ""E"": ""Incorreto. O gr\u00e1fico evidencia uma tend\u00eancia geral de queda na cobertura da maioria das vacinas no per\u00edodo da pandemia (2020-2021). A pandemia de Covid-19 \u00e9 frequentemente associada \u00e0 desmobiliza\u00e7\u00e3o e dificuldade de acesso aos servi\u00e7os de vacina\u00e7\u00e3o de rotina, e n\u00e3o a um aumento da cobertura para outras doen\u00e7as.""}",B,"Pediatria, Saúde Coletiva, Medicina de Família e Comunidade","Programa Nacional de Imunizações (PNI), Cobertura Vacinal, Atenção Primária à Saúde, Vigilância Epidemiológica, Doenças Imunopreveníveis",enade-2023
2567fbee-be54-446a-b155-80866fe0f476,"TEXTO 1
A Inteligência Artificial (IA) generativa é capaz de criar novos dados, únicos, que possibilitam aprender por conta própria, indo além do que a tecnologia tradicional proporciona, visto que esta precisa de intervenção humana. Um exemplo da IA generativa é o ChatGPT, que pode gerar imagens, músicas e textos completamente novos. Entre outras coisas, por meio da IA generativa, é possível elaborar modelos de previsão de testes clínicos, realizar a identificação de padrões em exames médicos e, ainda, auxiliar no diagnóstico de doenças.

TEXTO 2
Acredita-se que a tecnologia de IA generativa será disruptiva e, portanto, capaz de alterar drasticamente a maneira como o ser humano se relaciona com as máquinas. O uso da IA generativa pode causar importante revolução no segmento de produção de conteúdo. Muitas dessas consequências poderão ser maléficas para diversos setores da sociedade. Além do mau uso dessa tecnologia e das questões éticas, avalia-se que ela pode agravar a desigualdade econômico-social, tanto entre nações quanto entre indivíduos da mesma nação.

Considerando os textos apresentados, é correto afirmar que a IA generativa","{""A"": ""proporciona novos recursos de linguagem que geram tecnologias capazes de realizar intera\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias dos seres humanos."", ""B"": ""restringe o aprendizado ao que \u00e9 legalmente estabelecido e \u00fatil ao ser humano, o que facilita seu modo de agir no mundo do conhecimento e do trabalho."", ""C"": ""promove a igualdade econ\u00f4mico-social ao substituir o ser humano no exerc\u00edcio de profiss\u00f5es cujas atividades sejam repetitivas e exijam pouco conhecimento."", ""D"": ""gera pouco impacto socioecon\u00f4mico em pa\u00edses com elevado desenvolvimento tecnol\u00f3gico, pois, neles, os processos de cria\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e3o bem consolidados."", ""E"": ""estimula o desenvolvimento intelectual dos seres humanos, uma vez que ela assume parte do conhecimento, resolvendo problemas antes delegados apenas a especialistas.""}","{""A"": ""Correto. O Texto 1 afirma que a IA generativa pode 'gerar imagens, m\u00fasicas e textos completamente novos', e o Texto 2 diz que ela pode 'alterar drasticamente a maneira como o ser humano se relaciona com as m\u00e1quinas'. Juntas, essas ideias apoiam a conclus\u00e3o de que a IA proporciona novos recursos (cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fado textual e de outras m\u00eddias) que permitem intera\u00e7\u00f5es que antes eram exclusivas dos seres humanos (como di\u00e1logo, resumo e cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica)."", ""B"": ""Incorreto. Os textos n\u00e3o mencionam nenhuma restri\u00e7\u00e3o legal ou utilit\u00e1ria inerente ao aprendizado da IA. Pelo contr\u00e1rio, o Texto 2 levanta preocupa\u00e7\u00f5es sobre 'mau uso' e 'quest\u00f5es \u00e9ticas', indicando que essas barreiras n\u00e3o s\u00e3o intr\u00ednsecas \u00e0 tecnologia, mas sim desafios sociais e regulat\u00f3rios a serem enfrentados."", ""C"": ""Incorreto. Esta alternativa contradiz diretamente o Texto 2, que afirma que a IA generativa 'pode agravar a desigualdade econ\u00f4mico-social'."", ""D"": ""Incorreto. O Texto 2 descreve a tecnologia como 'disruptiva' e capaz de causar uma 'importante revolu\u00e7\u00e3o', o que sugere um impacto significativo em todas as sociedades, incluindo as tecnologicamente avan\u00e7adas, e n\u00e3o um 'pouco impacto'."", ""E"": ""Incorreto. Embora a IA possa resolver problemas complexos, os textos n\u00e3o fornecem base para afirmar que ela necessariamente 'estimula o desenvolvimento intelectual dos seres humanos'. O Texto 2, ao mencionar 'consequ\u00eancias mal\u00e9ficas', sugere que os impactos podem ser negativos ou, no m\u00ednimo, amb\u00edguos, n\u00e3o garantindo um est\u00edmulo intelectual.""}",A,Saúde Coletiva,"Inteligência Artificial em Saúde, Tecnologia e Sociedade, Ética Médica, Inovação em Saúde",enade-2023
3800f97d-fcf6-4228-99e6-8e9bba0ae293,"Os seguintes ícones foram utilizados em um estudo realizado por um grupo de trabalho de monitoramento da relação das mulheres com a mobilidade urbana na cidade de São Paulo. Na pesquisa, perguntou-se às mulheres como elas se sentiam nas situações representadas por tais imagens.

As respostas relativas a cada tipo de mobilidade urbana são apresentadas a seguir.

| Situação de Mobilidade | Sentimentos Associados |
| :--- | :--- |
| **Ando a pé** | Atenta, **Insegura**, Cansada, Ansiosa |
| **Pego o ônibus** | Desconfortável, **Insegura**, Péssima |
| **Ando de bicicleta** | **Não ando**, Livre |
| **Ando de Metrô** | Atenta aos assédios, Observada, **Desconfiada**, Um pouco mais segura |
| **Ando de trem** | **Em pânico**, Apertada |
| **Frequento o espaço público** | Nem fico, tenho medo, **Passo correndo**, Em alerta |

Considerando o estudo apresentado e relacionando o trabalho de monitoramento social das necessidades de mulheres no contexto urbano aos pressupostos do direito à cidade, avalie as afirmações a seguir.

I. A predominância de comentários negativos indica o medo generalizado que as mulheres sentem ao se deslocarem ativamente pela cidade, inclusive quanto à percepção de seu corpo no espaço urbano.

II. Os comentários negativos sobre os modos coletivos de transporte estão relacionados à lotação nesses meios e a situações de assédio, tendo sido o metrô avaliado como um espaço um pouco mais seguro para as mulheres, em comparação com outras formas de mobilidade.

III. Os comentários negativos refletem a percepção das mulheres quanto ao perigo a que se expõem e sugerem que o medo relacionado à vulnerabilidade de gênero aponta para uma geografia particular nas cidades, em que os meios de transporte afetam os movimentos rotineiros das mulheres no espaço urbano.

É correto o que se afirma em","{""A"": ""I, apenas."", ""B"": ""III, apenas."", ""C"": ""I e II, apenas."", ""D"": ""II e III, apenas."", ""E"": ""I, II e III.""}","{""A"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o I est\u00e1 correta, mas a alternativa est\u00e1 incompleta, pois as afirma\u00e7\u00f5es II e III tamb\u00e9m s\u00e3o conclus\u00f5es v\u00e1lidas a partir dos dados apresentados na tabela."", ""B"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o III est\u00e1 correta, mas a alternativa est\u00e1 incompleta, pois as afirma\u00e7\u00f5es I e II tamb\u00e9m s\u00e3o conclus\u00f5es v\u00e1lidas e diretamente observ\u00e1veis nos dados."", ""C"": ""Incorreto. As afirma\u00e7\u00f5es I e II est\u00e3o corretas, mas a alternativa omite a afirma\u00e7\u00e3o III, que tamb\u00e9m \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o correta dos dados ao relacionar o medo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma 'geografia particular' que limita a mobilidade feminina no exerc\u00edcio do seu direito \u00e0 cidade."", ""D"": ""Incorreto. As afirma\u00e7\u00f5es II e III est\u00e3o corretas, mas a alternativa omite a afirma\u00e7\u00e3o I, que corretamente aponta para o medo generalizado das mulheres no espa\u00e7o urbano com base na predomin\u00e2ncia de sentimentos negativos em quase todas as situa\u00e7\u00f5es."", ""E"": ""Correto. Todas as tr\u00eas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o interpreta\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas dos dados. (I) A grande quantidade de respostas como 'Insegura', 'Em p\u00e2nico' e 'Passo correndo' demonstra um medo generalizado. (II) As respostas para transporte coletivo apontam para problemas de ass\u00e9dio ('Atenta aos ass\u00e9dios') e lota\u00e7\u00e3o ('Apertada'), com o metr\u00f4 sendo percebido como 'um pouco mais seguro'. (III) O conjunto de dados mostra como o medo associado ao g\u00eanero molda o uso do espa\u00e7o urbano ('N\u00e3o ando', 'Passo correndo'), afetando as rotinas e criando barreiras, o que limita o pleno direito \u00e0 cidade para as mulheres.""}",E,"Saúde Coletiva, Medicina de Família e Comunidade, Saúde Mental","Determinantes Sociais da Saúde, Violência de Gênero, Saúde e Espaço Urbano, Direito à Cidade, Saúde Mental e Sociedade",enade-2023
0c26b85c-8151-46db-bcab-a91a4f6e8092,"No Brasil, os idosos têm sido cada vez mais obrigados a permanecer no trabalho formal ou informal, mesmo após a aposentadoria, visto que os recursos provenientes desta, na maioria dos casos, são insuficientes para a manutenção dos indivíduos. Um fator que pode ter agravado essa situação foi a aprovação da reforma previdenciária de 2019, que modificou as regras de idade e contribuição para o acesso ao direito ao benefício da aposentadoria. Tal mudança pode ter resultado em um número ainda maior de idosos que disputam com as populações jovens e com sistemas de automação, no mercado atual, o trabalho precarizado. Essa situação contribui para o acirramento do preconceito contra essa faixa etária, denominado etarismo.

Considerando o texto apresentado, avalie as afirmações a seguir.
I. O conceito de etarismo fundamenta-se no fato de os idosos terem capacidade de trabalho reduzida e imporem custo elevado à previdência social, o que compromete a sua sustentabilidade econômica.
II. As ações legislativas que visem ao prolongamento do tempo de atuação da população idosa no mercado de trabalho devem ser acompanhadas por uma política de promoção da saúde e da qualidade de vida.
III. As ações intergeracionais no mercado de trabalho têm como premissa o desenvolvimento de tecnologias que dotem o idoso de capacidade de trabalho equivalente à de seus colegas jovens.

É correto o que se afirma em","{""A"": ""II, apenas."", ""B"": ""III, apenas."", ""C"": ""I e II, apenas."", ""D"": ""I e III, apenas."", ""E"": ""I, II e III.""}","{""A"": ""Correto. A afirma\u00e7\u00e3o II est\u00e1 correta, pois o envelhecimento ativo e saud\u00e1vel pressup\u00f5e que a extens\u00e3o da vida laboral seja sustentada por pol\u00edticas que garantam a sa\u00fade e o bem-estar do idoso, permitindo que ele continue a trabalhar de forma digna e produtiva. As afirma\u00e7\u00f5es I e III est\u00e3o incorretas."", ""B"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o III \u00e9 falsa. A premissa das a\u00e7\u00f5es intergeracionais \u00e9 a troca de experi\u00eancias e a colabora\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre diferentes faixas et\u00e1rias, valorizando a diversidade, e n\u00e3o simplesmente a tentativa de equalizar a capacidade de trabalho do idoso \u00e0 do jovem por meio da tecnologia."", ""C"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o I \u00e9 falsa. Ela descreve os estere\u00f3tipos que constituem o preconceito etarista como se fossem fatos. O etarismo \u00e9 a discrimina\u00e7\u00e3o baseada nesses estere\u00f3tipos (preconceito), e n\u00e3o um conceito fundamentado na veracidade deles."", ""D"": ""Incorreto. Ambas as afirma\u00e7\u00f5es I e III s\u00e3o falsas. A afirma\u00e7\u00e3o I confunde o preconceito com o fato, e a III distorce o conceito de a\u00e7\u00f5es intergeracionais no ambiente de trabalho."", ""E"": ""Incorreto. Apenas a afirma\u00e7\u00e3o II est\u00e1 correta. As afirma\u00e7\u00f5es I e III cont\u00eam erros conceituais sobre o que \u00e9 etarismo e o que s\u00e3o a\u00e7\u00f5es intergeracionais, respectivamente.""}",A,"Saúde Coletiva, Clínica Médica, Medicina de Família e Comunidade","Etarismo (Ageism), Envelhecimento Ativo e Saudável, Saúde do Idoso, Previdência Social e Saúde, Políticas Públicas para a População Idosa",enade-2023
7918d178-660a-4579-9fd8-29c61d1a8ae3,"Recentemente, a população carcerária feminina do Brasil tornou-se a terceira maior do mundo. A situação do encarceramento feminino por tráfico de drogas e outras situações que circundam o assunto foi tema de discussão da Secretaria de Políticas sobre Drogas do Ministério da Justiça e Segurança Pública (Senad/MJSP), em seminário realizado em abril de 2023. O evento contou com a participação de 23 países. Segundo os dados apresentados pela Senad, a incidência penal sobre drogas no Brasil é uma das principais causas de prisão de mulheres, chegando a 54% dos casos de encarceramento, contra 28% dos homens, índice que impacta em aspectos como maternidade e primeira infância.

Acerca do tema apresentado, avalie as asserções a seguir e a relação proposta entre elas.

I. A maioria das mulheres envolvidas em atividades do tráfico encontra-se em posições hierarquicamente inferiores, sendo classificadas como “mulas e aviões”, o que revela a reprodução, no mercado ilegal, da divisão sexual do trabalho observada no mercado formal.

PORQUE

II. O sistema penal agrava a situação de vulnerabilidade das mulheres encarceradas, seja pela invisibilização com que as trata, seja por meio da violência institucional que reproduz a violência estrutural das relações sociais patriarcais.

A respeito dessas asserções, assinale a opção correta.","{""A"": ""As asser\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras, e a II \u00e9 uma justificativa correta da I."", ""B"": ""As asser\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras, mas a II n\u00e3o \u00e9 uma justificativa correta da I."", ""C"": ""A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o verdadeira, e a II \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o falsa."", ""D"": ""A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o falsa, e a II \u00e9 uma proposi\u00e7\u00e3o verdadeira."", ""E"": ""As asser\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es falsas.""}","{""A"": ""Incorreto. Embora ambas as asser\u00e7\u00f5es sejam verdadeiras, a II n\u00e3o \u00e9 uma justificativa correta da I. A asser\u00e7\u00e3o I trata do papel da mulher na estrutura do crime (mercado ilegal), enquanto a asser\u00e7\u00e3o II trata do tratamento da mulher pelo sistema penal (ap\u00f3s a pris\u00e3o). A forma como o sistema penal agrava a vulnerabilidade n\u00e3o \u00e9 a causa da posi\u00e7\u00e3o subalterna da mulher na hierarquia do tr\u00e1fico."", ""B"": ""Correto. Ambas as asser\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras, mas n\u00e3o possuem uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade direta. A asser\u00e7\u00e3o I descreve corretamente a posi\u00e7\u00e3o subalterna da mulher na hierarquia do tr\u00e1fico de drogas, refletindo a desigualdade de g\u00eanero presente na sociedade. A asser\u00e7\u00e3o II descreve corretamente como o sistema prisional, com sua viol\u00eancia institucional e invisibilidade \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, agrava a vulnerabilidade feminina. S\u00e3o dois fen\u00f4menos distintos e verdadeiros, por\u00e9m um n\u00e3o justifica o outro."", ""C"": ""Incorreto. A asser\u00e7\u00e3o II \u00e9 verdadeira. O sistema penal \u00e9 amplamente criticado por suas falhas no tratamento das especificidades da mulher encarcerada (sa\u00fade ginecol\u00f3gica, maternidade, etc.), perpetuando a viol\u00eancia de g\u00eanero."", ""D"": ""Incorreto. A asser\u00e7\u00e3o I \u00e9 verdadeira. Estudos sociol\u00f3gicos e criminol\u00f3gicos confirmam que mulheres ocupam, majoritariamente, posi\u00e7\u00f5es de menor poder e maior risco no tr\u00e1fico de drogas, como 'mulas' ou pequenas vendedoras."", ""E"": ""Incorreto. Ambas as asser\u00e7\u00f5es s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras, pois descrevem com precis\u00e3o dois aspectos cr\u00edticos e bem documentados da rela\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero, crime e o sistema de justi\u00e7a criminal no Brasil.""}",B,"Saúde Coletiva, Medicina de Família e Comunidade, Saúde Mental","Saúde no Sistema Prisional, Gênero e Saúde, Política sobre Drogas, Violência Institucional, Determinantes Sociais da Saúde",enade-2023
3ccfbe58-43e9-469b-bfcf-8e1f7ca692f0,"A sociedade do século XXI não é mais uma sociedade disciplinar, mas, sim, uma sociedade do desempenho. Os seus habitantes também não se chamam mais sujeitos de obediência, mas, sim, sujeitos de desempenho e produção. São empresários de si mesmos.
BYUNG-CHUL HAN. Sociedade do Cansaço. Petrópolis: Vozes, 2015 (adaptado).

Considerando o texto apresentado, avalie as afirmações a seguir.
I. Os recursos tecnológicos, como notificações de mensagens em tempo real e controle da velocidade de áudio em redes de mensagens, são fatores que podem contribuir para a precarização das relações de trabalho na sociedade contemporânea.
II. As medidas pessoais de proteção à saúde mental e de promoção da qualidade de vida incluem a desativação de aplicativos e mecanismos de notificações instantâneas, bem como a fixação de horários para uso profissional e uso recreativo das tecnologias digitais.
III. As medidas públicas de prevenção das doenças e dos danos sociais associados ao uso excessivo dos recursos tecnológicos de comunicação envolvem estímulos ao letramento digital, à alfabetização midiática e à regulamentação do uso de plataformas digitais no ambiente de trabalho.

É correto o que se afirma em","{""A"": ""I, apenas."", ""B"": ""III, apenas."", ""C"": ""I e II, apenas."", ""D"": ""II e III, apenas."", ""E"": ""I, II e III.""}","{""A"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o I est\u00e1 correta, mas a alternativa est\u00e1 incompleta, pois as afirma\u00e7\u00f5es II (medidas de prote\u00e7\u00e3o pessoal) e III (medidas de preven\u00e7\u00e3o p\u00fablica) tamb\u00e9m s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas e coerentes com o problema apresentado."", ""B"": ""Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o III est\u00e1 correta, mas a alternativa est\u00e1 incompleta, pois as afirma\u00e7\u00f5es I (descri\u00e7\u00e3o do problema tecnol\u00f3gico) e II (solu\u00e7\u00f5es individuais) tamb\u00e9m s\u00e3o corretas."", ""C"": ""Incorreto. As afirma\u00e7\u00f5es I e II est\u00e3o corretas, mas a alternativa omite a afirma\u00e7\u00e3o III, que amplia a discuss\u00e3o para o n\u00edvel das pol\u00edticas p\u00fablicas de preven\u00e7\u00e3o, complementando a an\u00e1lise do problema e as solu\u00e7\u00f5es individuais."", ""D"": ""Incorreto. As afirma\u00e7\u00f5es II e III est\u00e3o corretas, mas a alternativa omite a afirma\u00e7\u00e3o I, que estabelece a conex\u00e3o entre os recursos tecnol\u00f3gicos espec\u00edficos e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho na sociedade do desempenho."", ""E"": ""Correto. Todas as tr\u00eas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o corretas e se complementam. A afirma\u00e7\u00e3o I identifica como as tecnologias (notifica\u00e7\u00f5es, acelera\u00e7\u00e3o de \u00e1udio) contribuem para a press\u00e3o por desempenho e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. A afirma\u00e7\u00e3o II apresenta estrat\u00e9gias individuais de mitiga\u00e7\u00e3o (higiene digital) para proteger a sa\u00fade mental. A afirma\u00e7\u00e3o III aborda as necess\u00e1rias respostas coletivas e de pol\u00edticas p\u00fablicas (educa\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o, como o direito \u00e0 desconex\u00e3o) para lidar com o problema em n\u00edvel social.""}",E,"Saúde Mental, Saúde Coletiva, Medicina de Família e Comunidade","Saúde Mental e Trabalho, Síndrome de Burnout, Tecnologia e Saúde Mental, Precarização do Trabalho, Letramento Digital",enade-2023
c51e2bf3-9c1c-4368-a431-28265d89b7a0,"Um paciente com 55 anos de idade, portador de hepatite C, chega a um hospital acompanhado por familiares devido a sonolência excessiva e desorientação. Os acompanhantes não sabem informar a respeito da diurese ou evacuação e negam sangramento aparente. Ao exame físico, o paciente encontra-se ictérico (+1/+4), apresenta Glasgow de 11 (AO:3; RV:3; RM:5), sem déficits motores. Verificam-se ainda: aranhas vasculares no tórax, presença de flapping e eritema palmar; abdome globoso, tenso e doloroso difusamente à palpação, apresentando circulação colateral e sinal de piparote positivo.

Realizada a paracentese, obteve-se o resultado a seguir.

| Categoria | Análise | Resultado | Referência |
| :--- | :--- | :--- | :--- |
| **Aspecto** | - | Amarelo citrino | - |
| **Citometria**| Hemácias | 50 U/L | < 150 U/L |
| | Leucócitos | 720 U/L | < 500 U/L |
| **Citologia** | Neutrófilos | 65% (470) | < 50% |
| | Linfócitos | 28% (201) | < 50% |
| | Monócitos | 4% (28) | < 20% |
| | Eosinófilos | 3% (21) | < 10% |
| **Bioquímica**| Glicose | 80 mg/dL | 70 a 110 mg/dL |
| | Proteína total | 4,5 g/dL | < 3,0 g/dL |
| | Amilase | 75 U/L | Até 300,0 U/L |
| | Triglicerídeos | 110 U/L | Até 200,0 U/L |
| | DHL | 200 U/L | Até 200,0 U/L |
| **Bacterioscopia**| - | Negativa | Negativa |

Com base na história clínica do paciente e na análise do líquido ascítico, assinale a opção que apresenta a conduta inicial mais completa e adequada.","{""A"": ""Passar sonda nasog\u00e1strica; iniciar lactulona, antibi\u00f3tico de a\u00e7\u00e3o intraluminal, como metronidazol, e espironolactona."", ""B"": ""Passar sonda nasog\u00e1strica; iniciar lactulona, cefalosporina de 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o endovenosa, associada a albumina e espironolactona."", ""C"": ""Administrar flumazenil endovenoso; iniciar cefalosporina de 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o endovenosa, associada a albumina e diur\u00e9tico de al\u00e7a endovenoso."", ""D"": ""Administrar flumazenil endovenoso; iniciar lactulona, antibi\u00f3tico de a\u00e7\u00e3o intraluminal, como metronidazol, e diur\u00e9tico de al\u00e7a endovenoso."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. Embora a lactulona para encefalopatia hep\u00e1tica e a espironolactona para ascite estejam indicadas, o metronidazol n\u00e3o \u00e9 o antibi\u00f3tico de primeira linha para PBE (a escolha s\u00e3o cefalosporinas de 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o). Al\u00e9m disso, a conduta omite a reposi\u00e7\u00e3o de albumina, crucial para prevenir a s\u00edndrome hepatorrenal."", ""B"": ""Correto. Esta \u00e9 a conduta mais completa. O paciente apresenta Encefalopatia Hep\u00e1tica (EH) e Peritonite Bacteriana Espont\u00e2nea (PBE), confirmada pelo achado de 470 neutr\u00f3filos/mm\u00b3 no l\u00edquido asc\u00edtico (> 250/mm\u00b3). O tratamento consiste em: 1) Lactulona (via SNG se necess\u00e1rio) para a EH; 2) Cefalosporina de 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o (ex: Ceftriaxone) para a PBE; 3) Albumina para reduzir o risco de s\u00edndrome hepatorrenal e mortalidade na PBE; 4) Espironolactona como in\u00edcio do manejo da ascite a longo prazo."", ""C"": ""Incorreto. O uso de flumazenil n\u00e3o \u00e9 rotina na encefalopatia hep\u00e1tica, sendo restrito a casos de suspeita de intoxica\u00e7\u00e3o por benzodiazep\u00ednicos. A conduta omite a lactulona, que \u00e9 a base do tratamento para a EH. O diur\u00e9tico de al\u00e7a n\u00e3o \u00e9 a primeira escolha para o manejo da ascite cirr\u00f3tica."", ""D"": ""Incorreto. A conduta erra ao indicar flumazenil e um antibi\u00f3tico que n\u00e3o \u00e9 o de primeira linha para PBE (metronidazol). Omite tamb\u00e9m a reposi\u00e7\u00e3o de albumina, que \u00e9 fundamental no tratamento da PBE."", ""E"": ""Quest\u00e3o com apenas quatro alternativas.""}",B,Clínica Médica,"Cirrose Hepática, Hipertensão Portal, Encefalopatia Hepática, Peritonite Bacteriana Espontânea (PBE), Ascite",enade-2023
644a8c27-a192-47d2-8bb2-d6b8ab3ce364,"Uma paciente com 32 anos de idade, branca, procura ambulatório com queixa de nervosismo e palpitações, relata ter percebido que seus olhos estão arregalados e que perdeu peso, embora esteja com apetite aumentado. Relata, ainda, discreta intolerância ao calor e o fato de uma amiga ter notado algo estranho em seu pescoço, o que a levou a passar a mão no local e sentir um caroço na região. Nega disfagia ou dispneia.

Considerando o caso clínico, assinale a opção que apresenta, respectivamente, o procedimento correto do exame físico e a alteração esperada, compatível com o caso.","{""A"": ""Pedir \u00e0 paciente que fique de frente, posicionar as duas m\u00e3os na regi\u00e3o anterior do pesco\u00e7o dela, pedindo-lhe que degluta e respire; altera\u00e7\u00e3o esperada: nodula\u00e7\u00e3o \u00fanica m\u00f3vel."", ""B"": ""Pedir \u00e0 paciente que fique em dec\u00fabito dorsal, posicionar a m\u00e3o na regi\u00e3o anterior do pesco\u00e7o dela, solicitando-lhe que n\u00e3o degluta ou respire; altera\u00e7\u00e3o esperada: aumento difuso da gl\u00e2ndula."", ""C"": ""Pedir \u00e0 paciente que degluta enquanto observa o contorno do pesco\u00e7o, depois posicionar-se atr\u00e1s da paciente e palpar o pesco\u00e7o dela com os dedos de ambas as m\u00e3os; altera\u00e7\u00e3o esperada: aumento difuso da gl\u00e2ndula."", ""D"": ""Pedir \u00e0 paciente que sente, observar lateralmente a regi\u00e3o anterior do pesco\u00e7o durante a degluti\u00e7\u00e3o e, na mesma posi\u00e7\u00e3o lateral e, com os dedos indicadores, palpar o pesco\u00e7o dela; altera\u00e7\u00e3o esperada: nodula\u00e7\u00e3o \u00fanica m\u00f3vel."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A t\u00e9cnica descrita \u00e9 inadequada (pedir para respirar durante a palpa\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz parte da manobra). Al\u00e9m disso, o achado de 'nodula\u00e7\u00e3o \u00fanica' \u00e9 menos prov\u00e1vel que o b\u00f3cio difuso no quadro cl\u00ednico sugestivo de Doen\u00e7a de Graves."", ""B"": ""Incorreto. A posi\u00e7\u00e3o em dec\u00fabito dorsal n\u00e3o \u00e9 a ideal para o exame da tireoide, que \u00e9 feito com o paciente sentado. Impedir a degluti\u00e7\u00e3o \u00e9 um erro, pois este movimento \u00e9 fundamental para delimitar a gl\u00e2ndula e avaliar sua mobilidade."", ""C"": ""Correto. Esta alternativa descreve a t\u00e9cnica semiol\u00f3gica cl\u00e1ssica e mais adequada para o exame da tireoide (Manobra de Lahey): inspe\u00e7\u00e3o seguida de palpa\u00e7\u00e3o posterior. A palpa\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s do paciente permite um melhor relaxamento da musculatura cervical. O achado de 'aumento difuso da gl\u00e2ndula' (b\u00f3cio difuso) \u00e9 o esperado para a principal hip\u00f3tese diagn\u00f3stica, a Doen\u00e7a de Graves."", ""D"": ""Incorreto. A abordagem puramente lateral n\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica padr\u00e3o, e a palpa\u00e7\u00e3o apenas com os dedos indicadores \u00e9 menos eficaz que a manobra bimanual. O achado de 'nodula\u00e7\u00e3o \u00fanica' tamb\u00e9m \u00e9 menos prov\u00e1vel neste contexto."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,Clínica Médica,"Hipertireoidismo, Doença de Graves, Exame Físico da Tireoide, Semiologia Médica, Endocrinologia",enade-2023
5764885d-9bba-4a5b-89b7-a993b5baeccd,"Uma paciente com 66 anos de idade comparece à consulta na unidade básica de saúde, com queixa de tosse produtiva, com escarro amarelado, fadiga, calafrios e mal-estar. Relata dispneia de decúbito e que, nas duas últimas noites, precisou usar dois travesseiros para conseguir dormir, embora, normalmente, use somente um. Afirma que sentiu piora dos sintomas nos últimos dias. Nega dor precordial, dor no ombro ou braço, mialgia, hemoptise, artralgia, náuseas, vômitos, alteração no hábito intestinal. Informa que não fuma e que é portadora de hipertensão arterial diagnosticada há 10 anos, controlada com uso de losartana 50 mg, duas vezes ao dia; que tem história de asma brônquica na infância; que não usa outros medicamentos e que nunca fez cirurgia. Informa, ainda, uso social de bebidas alcoólicas. Realizam-se os exames necessários, cujos resultados são descritos a seguir.
Ao exame físico, apresenta: IMC de 25 kg/m2; T. Ax de 37,5 °C; PA de 136 × 80 mmHg; FC de 88 bpm. À ausculta cardíaca, verificam-se ritmo cardíaco regular, bulhas normofonéticas, sem sopros, sem atrito pericárdico. À ausculta pulmonar, verifica-se murmúrio vesicular presente em ambos os pulmões, presença de estertores crepitantes na base do pulmão esquerdo, inalterados pela tosse ou respiração. Os exames da cavidade oral e do abdome apresentam-se sem alterações, verificando-se ainda ausência de edema de membros inferiores e saturação de O2 de 98% (VR: > 95%).
Os resultados dos exames laboratoriais, apresentam leucograma: leucócitos = 9 500 mm3 (VR: 4 500 a 11 000 mm3); neutrófilos = 80% (VR: 40 a 70%); linfócitos = 13% (VR: 23 a 33%); monócitos = 3% (VR: 3 a 7%); eosinófilos = 3% (VR: 1 a 3%); basófilos = 1% (VR: 0,5 a 1%).
A radiografia de tórax, visualizou-se infiltrado na base do pulmão esquerdo, sem outros achados.

Considerando-se o caso apresentado, a hipótese diagnóstica e a conduta esperada correspondem, respectivamente, a","{""A"": ""derrame pleural; realiza\u00e7\u00e3o de toracocentese."", ""B"": ""pneumot\u00f3rax; realiza\u00e7\u00e3o de drenagem pleural fechada em selo d\u2019\u00e1gua."", ""C"": ""insufici\u00eancia card\u00edaca; hospitaliza\u00e7\u00e3o e diur\u00e9tico de al\u00e7a por via venosa."", ""D"": ""pneumonia; prescri\u00e7\u00e3o de claritomicina, via oral, 250 mg duas vezes ao dia, por sete dias."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A presen\u00e7a de estertores crepitantes e um infiltrado na radiografia s\u00e3o caracter\u00edsticos de consolida\u00e7\u00e3o parenquimatosa (pneumonia), e n\u00e3o de derrame pleural, que se apresentaria com outros sinais cl\u00ednicos (macicez \u00e0 percuss\u00e3o, aboli\u00e7\u00e3o do murm\u00fario vesicular) e radiol\u00f3gicos (velamento do seio costofr\u00eanico)."", ""B"": ""Incorreto. O quadro cl\u00ednico e radiol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com pneumot\u00f3rax, que se manifestaria com dor tor\u00e1cica s\u00fabita, dispneia e aus\u00eancia de murm\u00fario vesicular no lado afetado, al\u00e9m de hipertranspar\u00eancia na radiografia."", ""C"": ""Incorreto. Embora a paciente tenha ortopneia (sugestivo de congest\u00e3o), o quadro \u00e9 predominantemente infeccioso (tosse produtiva, febr\u00edcula, calafrios, neutrofilia) com achados focais no pulm\u00e3o (estertores e infiltrado). A hip\u00f3tese principal \u00e9 pneumonia. Tratar apenas para insufici\u00eancia card\u00edaca seria um erro."", ""D"": ""Correto. O conjunto de sinais, sintomas (tosse produtiva, febr\u00edcula), exame f\u00edsico (estertores crepitantes focais), exames laboratoriais (neutrofilia) e radiografia (infiltrado focal) firmam o diagn\u00f3stico de Pneumonia Adquirida na Comunidade (PAC). Pelo escore de gravidade CURB-65 (pontua\u00e7\u00e3o = 1, pela idade), a paciente tem baixo risco e pode ser tratada ambulatorialmente. A prescri\u00e7\u00e3o de um macrol\u00eddeo, como a claritomicina, \u00e9 uma das op\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas de primeira linha para este cen\u00e1rio."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",D,"Clínica Médica, Medicina de Família e Comunidade","Pneumonia Adquirida na Comunidade (PAC), Diagnóstico Diferencial de Dispneia, Interpretação de Exames Laboratoriais, Antibioticoterapia, Escores de Gravidade (CURB-65)",enade-2023
aee550bc-704a-44ae-9a75-78e51658109b,"Um paciente com 78 anos de idade, tabagista, é trazido à sala de emergência por apresentar insuficiência respiratória aguda. Está em tratamento de câncer e apresenta Diretiva Antecipada de Vontade (Testamento Vital) que manifesta o desejo de não ser entubado. Foi iniciado suporte não invasivo com oxigênio e morfina e foram chamados os acompanhantes. Na presença do paciente e da família, esposa e filhos, é confirmado o diagnóstico de adenocarcinoma de pulmão, sem resposta à quimioterapia, com metástase óssea e hepática. O paciente repete que não gostaria de ser entubado. A filha, advogada, deseja que se faça tudo para manter o pai vivo e informa que, caso isso não seja feito, irá processar o hospital e os médicos por omissão de socorro.

Considerando o caso apresentado e aspectos éticos envolvidos, conclui-se que","{""A"": ""a vontade do paciente, caso ele apresente met\u00e1stase cerebral, n\u00e3o poder\u00e1 ser considerada e, portanto, ele dever\u00e1 ser entubado conforme a vontade da fam\u00edlia."", ""B"": ""o plantonista dever\u00e1 entrar em contato com o diretor cl\u00ednico do hospital para a tomada de decis\u00e3o quanto ao tratamento, em conjunto com a fam\u00edlia do paciente."", ""C"": ""o paciente, caso necess\u00e1rio, dever\u00e1 ser entubado e levado \u00e0 unidade de terapia intensiva para se evitar processo judicial na esfera civil e criminal."", ""D"": ""as medidas de conforto para o paciente dever\u00e3o ser adotadas e os familiares orientados quanto \u00e0 vontade do paciente e \u00e0 terminalidade da doen\u00e7a."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A autonomia do paciente, expressa em sua Diretiva Antecipada de Vontade e reafirmada verbalmente enquanto l\u00facido, prevalece sobre a vontade da fam\u00edlia, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o CFM n\u00ba 1.995/2012. Uma eventual perda de capacidade futura n\u00e3o invalida a diretiva feita previamente."", ""B"": ""Incorreto. A decis\u00e3o final sobre o plano de cuidados, neste caso, cabe ao paciente em conjunto com a equipe m\u00e9dica. Embora a comunica\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia seja crucial, a decis\u00e3o n\u00e3o deve ser delegada ao diretor cl\u00ednico nem negociada contra a vontade expressa e legalmente amparada do paciente."", ""C"": ""Incorreto. Praticar a medicina defensiva, ou seja, indicar um procedimento f\u00fatil (considerado distan\u00e1sia) e contr\u00e1rio \u00e0 vontade do paciente para evitar um processo, \u00e9 uma grave infra\u00e7\u00e3o \u00e9tica. A conduta m\u00e9dica deve ser pautada pela bio\u00e9tica e pela lei, n\u00e3o pelo medo de lit\u00edgio."", ""D"": ""Correto. Esta conduta respeita a autonomia do paciente e sua Diretiva Antecipada de Vontade. Diante de uma doen\u00e7a terminal e da recusa de medidas invasivas e f\u00fateis, a indica\u00e7\u00e3o correta \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de Cuidados Paliativos, focando em medidas de conforto (como oxig\u00eanio e morfina). A comunica\u00e7\u00e3o clara e emp\u00e1tica com a fam\u00edlia sobre a terminalidade e o respeito aos desejos do paciente \u00e9 parte essencial da boa pr\u00e1tica m\u00e9dica."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",D,"Clínica Médica, Medicina de Família e Comunidade, Saúde Coletiva","Bioética, Diretivas Antecipadas de Vontade (Testamento Vital), Cuidados Paliativos, Autonomia do Paciente, Terminalidade da Vida, Distanásia",enade-2023
18af4de8-21b4-4d8a-8544-7c8a2085e3f3,"Um agente comunitário de uma unidade de estratégia de saúde da família, em visita a uma puérpera, encontra a situação apresentada a seguir.
A família é formada por: um pai, com 32 anos de idade, trabalhador em empresa de embalagens plásticas, registrado; uma mãe, com 28 anos de idade, diarista, autônoma, com ensino fundamental incompleto; a avó materna, com 58 anos de idade, do lar, hipertensa, diabética, cuidadora das quatro crianças do casal; uma menina de 2 anos de idade; três meninos, um de 7 anos de idade, outro de 4 anos de idade, e um recém-nascido (peso de nascimento de 2 150 g, Apgar de 7-10). A mãe, G5P5A0, relata ter perdido um filho de 2 anos de idade por pneumonia e bronquite, há 3 anos.

Considerando essa situação, assinale a opção correta.","{""A"": ""O emprego regular dos adultos e a exist\u00eancia de tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es apontam para estrutura familiar organizada e de baixo risco."", ""B"": ""A fam\u00edlia conta com dois adultos trabalhando, apresenta organiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e quatro filhos saud\u00e1veis, o que a classifica como sem riscos para observa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima."", ""C"": ""O baixo peso ao nascimento do rec\u00e9m-nascido, o \u00f3bito de crian\u00e7a com idade inferior a cinco anos, e a m\u00e3e com escolaridade inferior a oito anos s\u00e3o fatores de risco."", ""D"": ""A fam\u00edlia, apesar da morte da crian\u00e7a, \u00e9 classificada como sem riscos, visto que s\u00f3 h\u00e1 risco quando a idade de \u00f3bito da crian\u00e7a \u00e9 inferior a dois anos e prioriza-se o per\u00edodo perinatal."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o ignora m\u00faltiplos e graves fatores de risco, como a baixa escolaridade materna, o baixo peso do rec\u00e9m-nascido e a hist\u00f3ria de \u00f3bito de um filho. A presen\u00e7a de um emprego formal e tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o anula esses riscos, que classificam a fam\u00edlia como de alto risco."", ""B"": ""Incorreto. A fam\u00edlia n\u00e3o pode ser classificada como de baixo risco. O trabalho da m\u00e3e \u00e9 aut\u00f4nomo e prec\u00e1rio, o rec\u00e9m-nascido tem baixo peso e h\u00e1 uma hist\u00f3ria de \u00f3bito infantil, o que exige acompanhamento intensivo pela equipe de sa\u00fade da fam\u00edlia."", ""C"": ""Correto. Esta alternativa lista corretamente tr\u00eas dos principais indicadores de risco para a sa\u00fade materno-infantil: 1) Baixo peso ao nascer (< 2.500 g), um preditor de morbimortalidade infantil; 2) \u00d3bito de um filho com menos de 5 anos, que indica vulnerabilidade familiar; e 3) Escolaridade materna inferior a 8 anos, um importante determinante social da sa\u00fade. A presen\u00e7a desses fatores classifica a fam\u00edlia como de alto risco."", ""D"": ""Incorreto. A morte de uma crian\u00e7a com menos de cinco anos \u00e9 um marcador de risco significativo, independentemente da idade exata (seja 1, 2 ou 4 anos). A alega\u00e7\u00e3o de que o risco s\u00f3 existe para \u00f3bitos abaixo de dois anos est\u00e1 errada e minimiza a gravidade da situa\u00e7\u00e3o familiar."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,"Medicina de Família e Comunidade, Pediatria, Saúde Coletiva","Estratégia de Saúde da Família (ESF), Risco Familiar, Determinantes Sociais da Saúde, Saúde Materno-Infantil, Vigilância em Saúde, Puericultura",enade-2023
4a928b09-1235-42cc-9f94-2296e75e8f8e,"Uma secundigesta com 30 anos de idade e 20 semanas de gravidez, comparece a consulta de pré-natal na unidade básica de saúde do seu bairro. Está assintomática e traz consigo o resultado do exame de glicemia de jejum, cujo resultado foi 120 mg/dL. Sabe-se que, na gestação anterior, seu filho nasceu de parto cesariana, pesando 4,4 kg.

Que conduta deve ser a adotada pelo médico no referido atendimento?","{""A"": ""Indicar dieta com redu\u00e7\u00e3o de carboidratos e monitorar glicemia."", ""B"": ""Solicitar teste oral de toler\u00e2ncia \u00e0 glicose ap\u00f3s duas semanas de dieta."", ""C"": ""Prescrever metformina associada \u00e0 dieta com redu\u00e7\u00e3o de carboidratos."", ""D"": ""Orientar dieta hipocal\u00f3rica, prescrever insulinoterapia e monitorar glicemia."", ""E"": """"}","{""A"": ""Correto. O diagn\u00f3stico de Diabetes Mellitus Gestacional (DMG) \u00e9 feito com glicemia de jejum entre 92 e 125 mg/dL. Com o resultado de 120 mg/dL, a paciente j\u00e1 tem o diagn\u00f3stico firmado, n\u00e3o necessitando de outros testes. A conduta inicial para DMG \u00e9 sempre a mudan\u00e7a de estilo de vida, que inclui orienta\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica e atividade f\u00edsica, associada ao monitoramento da glicemia capilar."", ""B"": ""Incorreto. O Teste Oral de Toler\u00e2ncia \u00e0 Glicose (TOTG) n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, pois o valor da glicemia de jejum (120 mg/dL) j\u00e1 \u00e9 suficiente para diagnosticar DMG, segundo as diretrizes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e da Sociedade Brasileira de Diabetes."", ""C"": ""Incorreto. A terapia medicamentosa (seja com metformina ou insulina) n\u00e3o \u00e9 a primeira linha de tratamento. Ela \u00e9 indicada apenas se as metas glic\u00eamicas n\u00e3o forem atingidas com a mudan\u00e7a do estilo de vida (dieta e exerc\u00edcios)."", ""D"": ""Incorreto. A insulinoterapia \u00e9 reservada para os casos em que a mudan\u00e7a do estilo de vida n\u00e3o \u00e9 suficiente para o controle glic\u00eamico. Iniciar a insulina neste primeiro momento, sem antes tentar a abordagem n\u00e3o farmacol\u00f3gica, seria inadequado."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",A,"Ginecologia e Obstetrícia, Clínica Médica","Diabetes Mellitus Gestacional (DMG), Pré-natal de Alto Risco, Rastreamento e Diagnóstico de DMG, Endocrinopatias na Gestação",enade-2023
2da95d51-96cb-4b12-b3ec-52859dd67be0,"Um menino com 4 anos de idade chega, trazido pela família, para atendimento na emergência devido a prostração e febre nas últimas seis horas. Os familiares relatam que ele apresentou episódios de vômito e irritabilidade, tendo recusado alimentos nos dois últimos dias. Ao exame físico do paciente, verificam-se: T. Ax. de 38,5 °C, FC de 120 bpm e FR de 20 irpm. Apresenta-se desidratado (+2/+4), hipocorado (+1/+4), acianótico, com petéquias em região do tornozelo direito, irritado, choroso, pouco ativo, com rigidez à flexão cervical; com bulhas cardíacas normofonéticas; murmúrio vesicular diminuído em bases, sem crepitações ou sibilos.

Considerando-se o caso clínico apresentado, deve-se realizar","{""A"": ""pun\u00e7\u00e3o lombar diagn\u00f3stica, seguida de tratamento emp\u00edrico com antiviral, antiem\u00e9ticos e antipir\u00e9ticos, e reavalia\u00e7\u00e3o."", ""B"": ""hidrata\u00e7\u00e3o endovenosa vigorosa, seguida de tratamento com sintom\u00e1ticos, como antiem\u00e9ticos e antipir\u00e9ticos, e reavalia\u00e7\u00e3o."", ""C"": ""pun\u00e7\u00e3o lombar diagn\u00f3stica, iniciar antibioticoterapia emp\u00edrica e notificar o caso, pois se trata de agravo de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria."", ""D"": ""hidrata\u00e7\u00e3o endovenosa vigorosa, seguida de tratamento emp\u00edrico com antibioticoterapia de amplo espectro para infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A suspeita principal \u00e9 de meningite bacteriana, especialmente pela presen\u00e7a de pet\u00e9quias. Iniciar tratamento apenas com antiviral seria um erro grave. A antibioticoterapia emp\u00edrica \u00e9 mandat\u00f3ria e deve ser iniciada imediatamente."", ""B"": ""Incorreto. Esta conduta \u00e9 perigosamente incompleta. Tratar apenas os sintomas e a desidrata\u00e7\u00e3o, sem abordar a suspeita de meningite bacteriana com antibi\u00f3ticos, levaria a um desfecho fatal. A antibioticoterapia \u00e9 a medida mais urgente."", ""C"": ""Correto. O quadro cl\u00ednico (febre, prostra\u00e7\u00e3o, v\u00f4mitos, rigidez de nuca) e a presen\u00e7a de pet\u00e9quias s\u00e3o altamente sugestivos de meningite bacteriana (provavelmente meningoc\u00f3cica). A conduta correta \u00e9 iniciar antibioticoterapia emp\u00edrica para o SNC o mais r\u00e1pido poss\u00edvel (idealmente ap\u00f3s coleta de hemoculturas), realizar a pun\u00e7\u00e3o lombar para confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e, por se tratar de doen\u00e7a meningoc\u00f3cica (principal suspeita) ou outras meningites bacterianas, notificar compulsoriamente o caso \u00e0 vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica."", ""D"": ""Incorreto. Embora a antibioticoterapia seja necess\u00e1ria, o foco n\u00e3o \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria. O esquema antibi\u00f3tico deve ter boa penetra\u00e7\u00e3o no sistema nervoso central para tratar a meningite."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,"Pediatria, Saúde Coletiva","Meningites Bacterianas, Doença Meningocócica, Emergências Pediátricas, Vigilância Epidemiológica, Doenças de Notificação Compulsória",enade-2023
ae9d8885-28ef-4b5e-b120-0aad66eac851,"Um rapaz com 17 anos de idade, vítima de acidente automobilístico, é admitido na emergência com fratura de bacia e traumatismo craniano, com possível fratura de base de crânio. Ao exame físico, apresenta Glasgow de 11, FC de 120 bpm, pressão arterial normal, boa perfusão periférica, pulsos de boa amplitude; saturação de O2 de 95%. Enquanto se aguardava a realização da tomografia computadorizada, o pulso do paciente tornou-se fino, houve rebaixamento do sensório (Glasgow de 8) e queda da saturação de O2.

Com relação ao caso clínico apresentado, a conduta prioritária é a","{""A"": ""administra\u00e7\u00e3o de duas unidades de concentrado de hem\u00e1cias."", ""B"": ""estabiliza\u00e7\u00e3o da fratura de bacia e administra\u00e7\u00e3o de cristaloides."", ""C"": ""pr\u00e9-oxigena\u00e7\u00e3o com oxig\u00eanio a 100% seguida de entuba\u00e7\u00e3o orotraqueal."", ""D"": ""ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva na tentativa de se evitar a entuba\u00e7\u00e3o orotraqueal."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A reposi\u00e7\u00e3o vol\u00eamica com hemoderivados \u00e9 uma medida para o manejo da circula\u00e7\u00e3o (o 'C' do ABCDE), que \u00e9 importante devido \u00e0 fratura de bacia. No entanto, a prioridade m\u00e1xima neste momento \u00e9 a via a\u00e9rea (o 'A'), que est\u00e1 comprometida pela queda do n\u00edvel de consci\u00eancia (Glasgow \u2264 8)."", ""B"": ""Incorreto. A estabiliza\u00e7\u00e3o da fratura de bacia e a infus\u00e3o de cristaloides s\u00e3o condutas importantes para o 'C' (Circula\u00e7\u00e3o), mas a via a\u00e9rea comprometida (Glasgow \u2264 8) tem prioridade absoluta sobre a circula\u00e7\u00e3o no manejo do trauma, conforme o protocolo ATLS."", ""C"": ""Correto. A queda do n\u00edvel de consci\u00eancia para uma Escala de Coma de Glasgow \u2264 8 \u00e9 uma indica\u00e7\u00e3o formal de via a\u00e9rea definitiva. A intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal (IOT) \u00e9 a conduta priorit\u00e1ria para proteger a via a\u00e9rea contra aspira\u00e7\u00e3o, permitir a ventila\u00e7\u00e3o e oxigena\u00e7\u00e3o adequadas (combatendo a queda da satura\u00e7\u00e3o) e facilitar o manejo do traumatismo craniano grave. A pr\u00e9-oxigena\u00e7\u00e3o \u00e9 um passo essencial da sequ\u00eancia r\u00e1pida de intuba\u00e7\u00e3o."", ""D"": ""Incorreto. A ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva (VNI) \u00e9 contraindicada em pacientes com rebaixamento do n\u00edvel de consci\u00eancia (risco de aspira\u00e7\u00e3o) e em casos de trauma facial ou suspeita de fratura de base de cr\u00e2nio. A via a\u00e9rea definitiva (IOT) \u00e9 a conduta correta."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,Cirurgia Geral,"Atendimento Inicial ao Politraumatizado (ATLS), Manejo de Via Aérea no Trauma, Traumatismo Cranioencefálico (TCE), Choque Hemorrágico, Trauma Pélvico",enade-2023
a3041a05-74f1-42e3-bc29-16a5b8633e5c,"Um paciente com 47 anos de idade, que mora sozinho e é alcoolista há 20 anos (15 doses de aguardente/dia), foi atendido em um hospital e, após o diagnóstico de gastrite, cessou o uso de álcool. Dois dias depois, apresentou tremores de extremidades, ansiedade, náuseas, insônia, irritabilidade e sudorese. No terceiro dia, evoluiu com piora dos sintomas, tremores grosseiros generalizados, agitação, alucinações visuais, auditivas e táteis, vômitos, sudorese profusa, hipertermia, taquicardia, sendo levado ao pronto atendimento pelos bombeiros. Na avaliação inicial apresentou hemograma, função renal e creatinofosfoquinase normais.

Para o caso do referido paciente, a conduta indicada é","{""A"": ""interna\u00e7\u00e3o em unidade de terapia intensiva e prescri\u00e7\u00e3o de tiamina e de diazepam em altas doses, para o tratamento de delirium tremens."", ""B"": ""interna\u00e7\u00e3o em enfermaria e prescri\u00e7\u00e3o de altas doses de diazepam associado a tiamina, para tratamento de s\u00edndrome de abstin\u00eancia de \u00e1lcool."", ""C"": ""interna\u00e7\u00e3o em unidade de terapia intensiva e prescri\u00e7\u00e3o de bromocriptina com resfriamento corporal, para tratamento de s\u00edndrome neurol\u00e9ptica maligna."", ""D"": ""prescri\u00e7\u00e3o de diazepam, tiamina e hidrata\u00e7\u00e3o, com retorno em 24 horas para reavalia\u00e7\u00e3o e encaminhamento para tratamento no centro de aten\u00e7\u00e3o psicossocial."", ""E"": """"}","{""A"": ""Correto. O paciente apresenta um quadro cl\u00e1ssico de Delirium Tremens (DT), a forma mais grave da s\u00edndrome de abstin\u00eancia alco\u00f3lica, caracterizada por rebaixamento do n\u00edvel de consci\u00eancia, alucina\u00e7\u00f5es multissensoriais e instabilidade auton\u00f4mica (taquicardia, hipertermia, sudorese). O DT \u00e9 uma emerg\u00eancia m\u00e9dica com alta mortalidade e exige interna\u00e7\u00e3o em Unidade de Terapia Intensiva (UTI) para monitoramento e suporte. O tratamento de escolha \u00e9 a seda\u00e7\u00e3o com altas doses de benzodiazep\u00ednicos (como o diazepam) e a reposi\u00e7\u00e3o de tiamina para preven\u00e7\u00e3o da Encefalopatia de Wernicke."", ""B"": ""Incorreto. A interna\u00e7\u00e3o em enfermaria \u00e9 insuficiente e perigosa para um paciente com Delirium Tremens. A gravidade do quadro, com instabilidade auton\u00f4mica e risco de convuls\u00f5es e morte, exige monitoramento intensivo que s\u00f3 pode ser oferecido em uma UTI ou unidade similar."", ""C"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico \u00e9 Delirium Tremens, e n\u00e3o S\u00edndrome Neurol\u00e9ptica Maligna. A SNM tem uma fisiopatologia e apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica diferentes (geralmente associada ao uso de antipsic\u00f3ticos, com rigidez muscular e CPK muito elevada), e o tratamento com bromocriptina est\u00e1 incorreto para este caso."", ""D"": ""Incorreto. Esta conduta \u00e9 extremamente perigosa e representa neglig\u00eancia. Um paciente em Delirium Tremens n\u00e3o pode, em hip\u00f3tese alguma, ser manejado ambulatorialmente. A falta de interna\u00e7\u00e3o e monitoramento intensivo colocaria a vida do paciente em risco iminente."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",A,"Clínica Médica, Saúde Mental","Síndrome de Abstinência Alcoólica, Delirium Tremens, Transtornos por Uso de Álcool, Encefalopatia de Wernicke, Emergências Psiquiátricas",enade-2023
fe056714-f117-4a53-b309-41497eb2be22,"Uma paciente com 31 anos de idade, preta, solteira, mãe de dois filhos (um de 5 e outro de 3 anos de idade), procura seu médico de família na unidade básica de saúde solicitando a suspensão da fluoxetina (40 mg/dia), que resultou na remissão dos sintomas do terceiro episódio depressivo. Relata que permanece assintomática e em uso regular da medicação.

Considerando o caso apresentado, assinale a opção que explicita, com base científica, o plano terapêutico a ser discutido pelo médico e pactuado entre ele e a paciente.","{""A"": ""Redu\u00e7\u00e3o da dose da fluoxetina para 20 mg/dia, dose a ser mantida por pelo menos 5 anos, j\u00e1 que o risco de recorr\u00eancia da depress\u00e3o \u00e9 de 60 a 70%."", ""B"": ""Redu\u00e7\u00e3o da dose de fluoxetina para 20 mg/dia, por 30 dias e, ap\u00f3s esse prazo, suspens\u00e3o do uso, uma vez que o risco de recorr\u00eancia da depress\u00e3o \u00e9 de 30 a 40%."", ""C"": ""Manuten\u00e7\u00e3o da dose de fluoxetina em 40 mg/dia, por tempo indeterminado ou pelo menos por 5 anos, j\u00e1 que o risco de recorr\u00eancia da depress\u00e3o \u00e9 superior a 80%."", ""D"": ""Manuten\u00e7\u00e3o da fluoxetina na dose de 40 mg/dia, por pelo menos mais um ano e, ap\u00f3s esse prazo, suspens\u00e3o gradual, j\u00e1 que o risco de recorr\u00eancia da depress\u00e3o \u00e9 de 50 a 60%."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A dose de manuten\u00e7\u00e3o do antidepressivo deve ser a mesma que levou \u00e0 remiss\u00e3o do epis\u00f3dio agudo (40 mg/dia). Reduzir a dose para 20 mg/dia aumentaria o risco de reca\u00edda. Al\u00e9m disso, o risco de recorr\u00eancia ap\u00f3s tr\u00eas epis\u00f3dios \u00e9 maior que 60-70%."", ""B"": ""Incorreto. A suspens\u00e3o do antidepressivo ap\u00f3s um terceiro epis\u00f3dio depressivo \u00e9 fortemente desaconselhada. O risco de um novo epis\u00f3dio \u00e9 muito alto (>80-90%), e n\u00e3o 30-40%. O tratamento de manuten\u00e7\u00e3o a longo prazo \u00e9 indicado."", ""C"": ""Correto. Ap\u00f3s tr\u00eas ou mais epis\u00f3dios depressivos, o risco de recorr\u00eancia \u00e9 superior a 80-90%. As diretrizes atuais recomendam a terapia de manuten\u00e7\u00e3o por tempo indeterminado (ou pelo menos por v\u00e1rios anos) para prevenir novos epis\u00f3dios. A medica\u00e7\u00e3o deve ser mantida na dose que foi eficaz para tratar o epis\u00f3dio agudo, neste caso, 40 mg/dia."", ""D"": ""Incorreto. O tempo de manuten\u00e7\u00e3o de apenas mais um ano \u00e9 inadequado para uma paciente com hist\u00f3rico de tr\u00eas epis\u00f3dios depressivos. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de tratamento a longo prazo ou por tempo indeterminado. O risco de recorr\u00eancia tamb\u00e9m est\u00e1 subestimado."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,"Saúde Mental, Medicina de Família e Comunidade","Transtorno Depressivo Maior (TDM), Tratamento de Manutenção em Psiquiatria, Psicofarmacologia, Uso de Antidepressivos, Prevenção de Recaída e Recorrência",enade-2023
f6a57d89-3572-41ee-b210-da642ef0a68c,"Um paciente com 21 anos de idade, previamente hígido, comparece a uma unidade básica de saúde, relatando que descobriu que a ex-parceira, com quem se relacionou por 3 anos, está infectada pelo HIV. Ele afirma que, no início do relacionamento, faziam uso de preservativo em todas as relações, mas que, com o tempo, pararam de usar. Conta que teve outras parceiras ocasionais, mas sempre com uso de preservativo nas relações. Afirma que nunca realizou sorologia para HIV e que doou sangue há 3 anos.
O paciente está muito ansioso e chora durante a consulta, manifesta ter muito medo de estar com AIDS, pois comenta que “todo mundo que tem AIDS morre”, e que tem medo de ser discriminado pelos amigos e familiares. Ao exame físico, não apresenta nenhuma alteração. Após acalmá-lo e fazer o aconselhamento, o médico solicita realização de dois testes rápidos para HIV de fabricantes diferentes – ambos com resultado positivo.

Considerando esse caso, assinale a opção que indica a conduta médica correta a partir dos resultados dos referidos testes.","{""A"": ""Iniciar tratamento antirretroviral de imediato."", ""B"": ""Solicitar exames complementares para estadiar a infec\u00e7\u00e3o."", ""C"": ""Realizar genotipagem para orientar o tratamento antirretroviral."", ""D"": ""Solicitar o exame de Western-Blot para a confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica."", ""E"": """"}","{""A"": ""Correto. De acordo com o protocolo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil e as diretrizes da OMS ('tratar todos'), a terapia antirretroviral (TARV) deve ser iniciada o mais brevemente poss\u00edvel ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de HIV, independentemente da contagem de linf\u00f3citos T-CD4 ou da fase cl\u00ednica. Os dois testes r\u00e1pidos positivos j\u00e1 confirmam o diagn\u00f3stico, permitindo o in\u00edcio imediato do tratamento."", ""B"": ""Incorreto. Embora exames complementares como a contagem de CD4 e a carga viral sejam fundamentais para o estadiamento e monitoramento basal, eles n\u00e3o devem atrasar o in\u00edcio da terapia antirretroviral. A recomenda\u00e7\u00e3o atual \u00e9 iniciar a TARV e coletar os exames simultaneamente ou logo ap\u00f3s."", ""C"": ""Incorreto. A genotipagem pr\u00e9-tratamento n\u00e3o \u00e9 recomendada de rotina para pacientes virgens de tratamento no Brasil. Ela \u00e9 indicada em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como falha virol\u00f3gica ou em gestantes, mas n\u00e3o para guiar a primeira escolha de esquema terap\u00eautico neste paciente."", ""D"": ""Incorreto. Esta conduta est\u00e1 desatualizada. O fluxograma diagn\u00f3stico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estabelece que dois testes r\u00e1pidos positivos de diferentes fabricantes j\u00e1 s\u00e3o suficientes para confirmar o diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o pelo HIV. O Western-Blot n\u00e3o \u00e9 mais utilizado como teste confirmat\u00f3rio de rotina."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",A,"Clínica Médica, Medicina de Família e Comunidade, Saúde Coletiva","Infecção pelo HIV, Diagnóstico de HIV, Terapia Antirretroviral (TARV), Aconselhamento em IST, Protocolos Clínicos e Diretrizes Terapêuticas (PCDT)",enade-2023
fc93f560-686a-43a2-b0e1-ee719da1d9ff,"Uma mulher com 64 anos de idade leva o neto recém-nascido, com 5 dias de vida, a uma avaliação em unidade básica de saúde. Ela diz que será a cuidadora da criança, pois a filha, dependente química, abandonou o bebê logo após seu nascimento em parto hospitalar. Conta que a mãe, no pré-natal, realizou as sorologias para infecções sexualmente transmissíveis (ISTs), que se mostraram negativas ao início e ao final da gestação. O bebê apresenta baixo peso, sem outras alterações ao exame físico.

Considerando-se o caso apresentado, conclui-se que a avó do recém-nascido deve ser orientada a","{""A"": ""realizar aleitamento com f\u00f3rmulas infantis, ch\u00e1s e \u00e1gua ou leite integral, levar o beb\u00ea para cumprir o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e para fazer o teste do pezinho."", ""B"": ""convencer a m\u00e3e do beb\u00ea a fornecer leite materno, repetir as sorologias do beb\u00ea e de sua m\u00e3e e encaminhar o beb\u00ea para vacina\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do teste do pezinho."", ""C"": ""buscar meios legais para adquirir a guarda da crian\u00e7a, levar o beb\u00ea para ser vacinado, realizar teste do pezinho e proceder a aleitamento artificial com f\u00f3rmulas fortificadas."", ""D"": ""repetir as sorologias do beb\u00ea para ISTs, procurar bancos de leite materno, para recupera\u00e7\u00e3o nutricional da crian\u00e7a, e adotar o aleitamento artificial com f\u00f3rmulas fortificadas."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. Embora a orienta\u00e7\u00e3o para vacina\u00e7\u00e3o, teste do pezinho e uso de f\u00f3rmula infantil esteja correta, a sugest\u00e3o de oferecer ch\u00e1s, \u00e1gua ou leite integral a um rec\u00e9m-nascido \u00e9 perigosa, contraindicada e pode levar a desnutri\u00e7\u00e3o, dist\u00farbios hidroeletrol\u00edticos e sobrecarga renal."", ""B"": ""Incorreto. Esta conduta \u00e9 irrealista e potencialmente prejudicial. Tentar convencer a m\u00e3e, que abandonou o beb\u00ea e \u00e9 dependente qu\u00edmica, a amamentar n\u00e3o \u00e9 um plano de cuidados seguro ou est\u00e1vel. A prioridade \u00e9 garantir a nutri\u00e7\u00e3o do beb\u00ea de forma confi\u00e1vel."", ""C"": ""Correto. Esta \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o mais completa e adequada. Aborda os tr\u00eas pilares essenciais da situa\u00e7\u00e3o: 1) O aspecto legal/social, orientando a av\u00f3 a buscar a guarda para garantir a seguran\u00e7a e os direitos da crian\u00e7a; 2) As a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade imediatas e obrigat\u00f3rias (vacina\u00e7\u00e3o e teste do pezinho); e 3) A nutri\u00e7\u00e3o segura e adequada atrav\u00e9s do aleitamento artificial com f\u00f3rmula infantil, que \u00e9 a \u00fanica op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel e recomendada neste cen\u00e1rio."", ""D"": ""Incorreto. N\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o imediata para repetir as sorologias, uma vez que foram negativas durante o pr\u00e9-natal. Al\u00e9m disso, embora o leite de banco de leite humano seja uma excelente op\u00e7\u00e3o, ele nem sempre \u00e9 acess\u00edvel, e a fam\u00edlia precisa de um plano de alimenta\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio e est\u00e1vel, que \u00e9 a f\u00f3rmula infantil."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,"Pediatria, Medicina de Família e Comunidade, Saúde Coletiva","Puericultura, Aleitamento Artificial, Triagem Neonatal (Teste do Pezinho), Imunização Infantil, Vulnerabilidade Social na Infância, Direitos da Criança e do Adolescente",enade-2023
93bf3c26-125a-425c-9456-2c6153e7561b,"Uma primigesta com 30 anos de idade, na oitava semana de gestação, comparece a consulta de pré-natal relatando estar apreensiva devido ao resultado de alguns exames laboratoriais, que acusaram IgG e IgM positivos para toxoplasmose.

Considerando-se esse caso, que conduta deve ser adotada nesse momento?","{""A"": ""Repetir, em tr\u00eas meses, os exames de dosagens de IgG e IgM."", ""B"": ""Solicitar teste de avidez para IgG para definir a pr\u00f3xima conduta."", ""C"": ""Programar cordocentese ap\u00f3s 16\u00aa semana de gesta\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico."", ""D"": ""Iniciar o tratamento medicamentoso com esquema tr\u00edplice para toxoplasmose."", ""E"": ""Tranquilizar a paciente, pois a presen\u00e7a de IgG indica imunidade antiga e n\u00e3o h\u00e1 risco para o feto.""}","{""A"": ""Incorreto. A conduta expectante de repetir a sorologia em tr\u00eas meses \u00e9 inadequada. Se a infec\u00e7\u00e3o for aguda e recente, a demora no diagn\u00f3stico e in\u00edcio do tratamento (se necess\u00e1rio) aumenta significativamente o risco de transmiss\u00e3o vertical e de sequelas para o feto. A investiga\u00e7\u00e3o deve ser \u00e1gil."", ""B"": ""Correto. Diante de um resultado com IgG e IgM reagentes para toxoplasmose durante a gesta\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental diferenciar uma infec\u00e7\u00e3o aguda (adquirida recentemente, com alto risco de transmiss\u00e3o para o feto) de uma infec\u00e7\u00e3o pregressa com IgM residual (que pode permanecer positivo por meses ou at\u00e9 mais de um ano). O teste de avidez do IgG \u00e9 o exame de escolha para essa diferencia\u00e7\u00e3o. Uma alta avidez sugere infec\u00e7\u00e3o ocorrida h\u00e1 mais de 12-16 semanas, afastando o risco de infec\u00e7\u00e3o aguda no per\u00edodo gestacional. Uma baixa avidez indica infec\u00e7\u00e3o recente, confirmando a necessidade de tratamento."", ""C"": ""Incorreto. A cordocentese \u00e9 um procedimento invasivo para diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o fetal e n\u00e3o \u00e9 o primeiro passo na investiga\u00e7\u00e3o materna. Ela s\u00f3 seria considerada em casos espec\u00edficos, ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o aguda na m\u00e3e, para avaliar a transmiss\u00e3o ao feto, e geralmente a amniocentese com pesquisa de DNA do parasita por PCR \u00e9 prefer\u00edvel por ser menos arriscada."", ""D"": ""Incorreto. O esquema tr\u00edplice (sulfadiazina, pirimetamina e \u00e1cido fol\u00ednico) \u00e9 indicado para o tratamento da toxoplasmose fetal confirmada, n\u00e3o para a profilaxia da transmiss\u00e3o vertical na fase inicial. Al\u00e9m disso, a pirimetamina tem potencial teratog\u00eanico e deve ser evitada no primeiro trimestre. O tratamento inicial para infec\u00e7\u00e3o materna aguda confirmada (pelo teste de avidez) \u00e9 a espiramicina."", ""E"": ""Incorreto. Embora o IgG positivo possa indicar imunidade, a presen\u00e7a simult\u00e2nea do IgM torna imposs\u00edvel, sem investiga\u00e7\u00e3o adicional, afastar uma infec\u00e7\u00e3o recente. Assumir que se trata de imunidade antiga sem confirmar com o teste de avidez \u00e9 uma conduta perigosa que pode negligenciar uma infec\u00e7\u00e3o aguda ativa com risco real para o feto.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Medicina de Família e Comunidade","Toxoplasmose na gestação, Assistência pré-natal, Infecções congênitas (STORCH/TORCHS), Interpretação de exames sorológicos",enade-2023
92bb3a48-e2bb-4718-819e-66e8f879f07b,"Uma criança com 4 anos de idade, acompanhada da mãe, chega a um ambulatório com história de estado gripal, febre e anorexia há dois dias. Ao exame físico, apresenta-se letárgica, com eritema difuso e uniforme em face, tronco e membros superiores; pele áspera, com finas pápulas avermelhadas sobrepostas; linfoadenomegalia discreta em região cervical e, à oroscopia, observam-se papilas linguais avermelhadas e aumentadas. Os resultados dos exames laboratoriais da criança apresentam: leucócitos = 15 500 mm³ (VR: 4 500 a 11 000 mm³); neutrófilos = 80% (VR: 40 a 70%); proteína C reativa = 55 (VR: < 8 mg/dL). Para o tratamento da enfermidade descrita, a primeira escolha é utilizar","{""A"": ""aciclovir."", ""B"": ""penicilina."", ""C"": ""ceftriaxone."", ""D"": ""clindamicina."", ""E"": ""oseltamivir.""}","{""A"": ""Incorreto. O aciclovir \u00e9 um f\u00e1rmaco antiviral, utilizado principalmente para o tratamento de infec\u00e7\u00f5es causadas por v\u00edrus da fam\u00edlia Herpesviridae (como herpes simples e varicela-z\u00f3ster). O quadro cl\u00ednico apresentado, com leucocitose com neutrofilia e PCR elevada, sugere uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana, n\u00e3o viral."", ""B"": ""Correto. O quadro cl\u00ednico \u00e9 cl\u00e1ssico de escarlatina, uma doen\u00e7a causada por uma toxina eritrog\u00eanica produzida pelo *Streptococcus pyogenes* (Estreptococo beta-hemol\u00edtico do grupo A). Os achados-chave s\u00e3o: febre, faringite (evidenciada pela linfadenomegalia cervical e l\u00edngua em framboesa), e o exantema micropapular difuso (pele em lixa). A penicilina (ou amoxicilina) \u00e9 o antibi\u00f3tico de primeira escolha para erradicar a bact\u00e9ria e, crucialmente, prevenir a febre reum\u00e1tica aguda."", ""C"": ""Incorreto. A ceftriaxona \u00e9 uma cefalosporina de terceira gera\u00e7\u00e3o e de amplo espectro. Embora seja eficaz contra o *S. pyogenes*, n\u00e3o \u00e9 a primeira linha de tratamento para faringoamigdalite estreptoc\u00f3cica ou escarlatina n\u00e3o complicadas. Seu uso \u00e9 reservado para casos mais graves, complica\u00e7\u00f5es ou em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas onde a penicilina n\u00e3o pode ser usada."", ""D"": ""Incorreto. A clindamicina \u00e9 um antibi\u00f3tico de segunda linha, geralmente indicado para o tratamento de infec\u00e7\u00f5es por *S. pyogenes* em pacientes com alergia grave \u00e0 penicilina. N\u00e3o \u00e9 a primeira escolha para a popula\u00e7\u00e3o geral devido ao perfil de resist\u00eancia e risco de efeitos adversos, como colite pseudomembranosa."", ""E"": ""Incorreto. O oseltamivir \u00e9 um antiviral espec\u00edfico para o tratamento do v\u00edrus Influenza. Embora a hist\u00f3ria inicial mencione um 'estado gripal', os sinais cl\u00ednicos espec\u00edficos como a pele \u00e1spera (em lixa) e a l\u00edngua em framboesa s\u00e3o patognom\u00f4nicos da escarlatina, uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana, descartando a gripe como diagn\u00f3stico principal.""}",B,"Pediatria, Medicina de Família e Comunidade","Escarlatina, Doenças Exantemáticas na Infância, Faringoamigdalite Estreptocócica, Uso de Antimicrobianos em Pediatria",enade-2023
ff5194a0-286d-4afe-be95-92da31e8d379,"Um menino com 5 anos de idade, acompanhado da mãe, comparece a consulta médica com história de sibilância, tosse e dispneia, em crises, geralmente, mensais. A mãe relata que, no último mês, ele apresentou tais sintomas mais de três vezes por semana e que, nas crises intensas, é levado ao pronto-atendimento e realiza nebulizações com fenoterol, o que resulta em melhora. Informa que o menino nunca realizou tratamento preventivo, que ela é tabagista há 10 anos e que tem sintomas semelhantes aos do filho, desde criança, mas nunca realizou tratamento contínuo por não apresentar boa resposta ao tratamento de nebulização com fenoterol. O paciente, ao exame físico, apresenta-se em bom estado geral, eupneico, com expansibilidade torácica simétrica, sem deformidades e sem tiragens; a ausculta pulmonar não mostra alterações.

Com relação à situação apresentada, assinale a opção correta.","{""A"": ""O menino apresenta quadro de asma e deve iniciar tratamento com broncodilatador inalat\u00f3rio de demanda."", ""B"": ""Os dados fornecidos na hist\u00f3ria s\u00e3o insuficientes para o diagn\u00f3stico de asma, devendo-se solicitar espirometria."", ""C"": ""Os dados cl\u00ednicos sugerem o diagn\u00f3stico de asma, sendo necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de peak-flow para orienta\u00e7\u00e3o terap\u00eautica."", ""D"": ""O menino apresenta quadro de asma, deve iniciar o uso de corticoide inalat\u00f3rio em dose baixa, associado a broncodilatador"", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. Embora o paciente tenha asma, o tratamento apenas com broncodilatador de demanda (SABA) n\u00e3o \u00e9 mais recomendado como monoterapia, mesmo em casos leves. Dado que o paciente tem sintomas frequentes (mais de 3x/semana), ele necessita de um medicamento controlador para a inflama\u00e7\u00e3o, como um corticoide inalat\u00f3rio."", ""B"": ""Incorreto. Em crian\u00e7as com 5 anos de idade, o diagn\u00f3stico de asma \u00e9 predominantemente cl\u00ednico, baseado na hist\u00f3ria de sintomas recorrentes de obstru\u00e7\u00e3o br\u00f4nquica que respondem a broncodilatadores. A espirometria n\u00e3o \u00e9 essencial para o diagn\u00f3stico nesta faixa et\u00e1ria e muitas vezes \u00e9 de dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o."", ""C"": ""Incorreto. A medida do pico de fluxo expirat\u00f3rio (peak-flow) \u00e9 uma ferramenta \u00fatil para o monitoramento da asma em crian\u00e7as mais velhas e adultos, mas n\u00e3o \u00e9 utilizada para o diagn\u00f3stico inicial ou para guiar a terapia em uma crian\u00e7a de 5 anos. A decis\u00e3o terap\u00eautica se baseia na frequ\u00eancia e gravidade dos sintomas cl\u00ednicos."", ""D"": ""Correto. O diagn\u00f3stico de asma \u00e9 cl\u00ednico e est\u00e1 bem estabelecido pela hist\u00f3ria. Como o paciente apresenta sintomas frequentes (indicando asma n\u00e3o controlada), a conduta correta, segundo as diretrizes atuais (como GINA), \u00e9 iniciar um tratamento de controle para a inflama\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas com um corticoide inalat\u00f3rio (CI) em dose baixa. O broncodilatador de curta a\u00e7\u00e3o \u00e9 mantido para al\u00edvio dos sintomas agudos (de demanda)."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",D,"Pediatria, Medicina de Família e Comunidade","Asma na Infância, Diagnóstico de Asma, Tratamento da Asma (GINA), Corticoides Inalatórios, Broncodilatadores, Educação em Saúde",enade-2023
c3e10fd4-6bb5-48e1-bfea-30655366f6a7,"Um paciente com 7 anos de idade chega à emergência pediátrica por edema de surgimento súbito nas últimas 48 horas. A mãe refere que o edema surgiu inicialmente na face, progredindo para os membros superiores e inferiores. Refere ainda redução significativa do volume urinário e urina avermelhada. Relata também que, há 15 dias, o paciente apresentou odinofagia importante, febre elevada persistente e queda do estado geral, e que esses sintomas foram tratados com remédios caseiros.
Ao exame físico apresentou: edema bipalpebral; edema de membros superiores e inferiores; FC de 120 bpm; PA sistólica no percentil 99 para a idade. À ausculta pulmonar, verificam-se: estertores bolhosos em ambas as bases, sem outras alterações significativas.
O resultado do exame qualitativo de urina, apresentou: pH = 6,0 (VR: 5 a 9); densidade da urina = 1 030 (VR: 1 005 a 1 025); nitrito = negativo (VR: negativo); piócitos = 2-3/campo (VR: ausentes); hemácias = 40-50/campo (VR: 2-3/campo); proteínas = ausentes (VR: ausentes); presença de cilindros hemáticos (VR: ausentes).
Considerando essas informações, assinale a opção que apresenta, respectivamente, o diagnóstico do paciente e o tratamento adequado para a febre e a odinofagia ocorridas nos 15 dias que precederam a consulta pediátrica.","{""A"": ""S\u00edndrome nefr\u00edtica; sintom\u00e1ticos."", ""B"": ""S\u00edndrome nefr\u00f3tica; anti-inflamat\u00f3rios."", ""C"": ""S\u00edndrome nefr\u00edtica; penicilina benzatina."", ""D"": ""S\u00edndrome nefr\u00f3tica; sulfametoxazol-trimetropima."", ""E"": ""Pielonefrite aguda; ceftriaxona.""}","{""A"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico de s\u00edndrome nefr\u00edtica est\u00e1 correto, mas o tratamento da infec\u00e7\u00e3o de garganta pr\u00e9via apenas com 'sintom\u00e1ticos' foi a causa da complica\u00e7\u00e3o renal. O tratamento adequado para a faringoamigdalite estreptoc\u00f3cica requer antibioticoterapia."", ""B"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico \u00e9 de s\u00edndrome nefr\u00edtica, e n\u00e3o nefr\u00f3tica. A s\u00edndrome nefr\u00f3tica cursa classicamente com protein\u00faria maci\u00e7a (ausente no exame), hipoalbuminemia e lipid\u00faria, enquanto o quadro descrito (hemat\u00faria, hipertens\u00e3o, edema, olig\u00faria, cilindros hem\u00e1ticos) \u00e9 caracter\u00edstico da s\u00edndrome nefr\u00edtica. Al\u00e9m disso, anti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o tratam a infec\u00e7\u00e3o bacteriana de base."", ""C"": ""Correto. O quadro cl\u00ednico \u00e9 cl\u00e1ssico de Glomerulonefrite P\u00f3s-Estreptoc\u00f3cica (GNPE), a principal causa de s\u00edndrome nefr\u00edtica na inf\u00e2ncia. Ela se manifesta com edema, hipertens\u00e3o e hemat\u00faria, tipicamente 1 a 2 semanas ap\u00f3s uma faringite (odinofagia e febre). O exame de urina com hemat\u00faria e cilindros hem\u00e1ticos confirma a inflama\u00e7\u00e3o glomerular. O tratamento adequado para a infec\u00e7\u00e3o estreptoc\u00f3cica que a precedeu, e que deveria ter sido institu\u00eddo, \u00e9 com Penicilina benzatina para erradicar o *Streptococcus pyogenes*."", ""D"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico \u00e9 de s\u00edndrome nefr\u00edtica, n\u00e3o nefr\u00f3tica, pelos motivos j\u00e1 expostos. Adicionalmente, sulfametoxazol-trimetropima n\u00e3o \u00e9 o antibi\u00f3tico de primeira escolha para o tratamento de faringites estreptoc\u00f3cicas."", ""E"": ""Incorreto. Pielonefrite aguda \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o do trato urin\u00e1rio alto que cursa com febre e dor lombar. O exame de urina tipicamente mostraria leucocit\u00faria (pi\u00f3citos) e nitrito positivo, e n\u00e3o cilindros hem\u00e1ticos, que s\u00e3o espec\u00edficos de dano glomerular. O quadro cl\u00ednico e laboratorial \u00e9 incompat\u00edvel com pielonefrite.""}",C,"Pediatria, Clínica Médica","Síndrome Nefrítica Aguda, Glomerulonefrite Pós-Estreptocócica (GNPE), Faringoamigdalite Estreptocócica, Hipertensão Arterial na Infância, Diagnóstico Diferencial das Síndromes Glomerulares",enade-2023
497e752e-3cef-4deb-9a76-24e931afb202,"Um paciente com 54 anos de idade, com queixa de dor em abdome superior há dois dias, procura pronto-atendimento para avaliação por piora progressiva da dor, sem alívio com uso de analgésicos comuns. Refere não ter tido náuseas ou vômitos e que o hábito intestinal esteve normal até um dia antes da consulta. Relata também que teve febre não aferida nos últimos dois dias. O paciente tem histórico de obesidade, com IMC de 33 kg/m2, de etilismo crônico (uma garrafa de destilado/dia) e de hipertensão arterial sistêmica em uso irregular de hidroclorotiazida e losartana.
Ao exame físico, o paciente apresenta-se descorado (+2/+4); desidratado (+2/+4); anictérico, com FC de 112 bpm; PA de 90 × 60 mmHg; FR de 18 irpm; T.Ax. de 37,5 °C. À ausculta cardíaca, revelam-se bulhas rítmicas hipofonéticas globalmente, sem sopros. À ausculta pulmonar, verifica-se redução de murmúrio vesicular em bases, sem ruídos adventícios. O abdome apresenta-se globoso e flácido; à ausculta, verificam-se redução de ruídos hidroaéreos e ausência de alterações à percussão; observa-se, ainda, dor à palpação superficial em região epigástrica com descompressão brusca dolorosa; o fígado apresenta-se palpável e não doloroso.

Com relação ao caso clínico apresentado, assinale a opção correta.","{""A"": ""O tratamento deve ser iniciado com antibi\u00f3ticos e sintom\u00e1ticos, diante da possibilidade de peritonite bacteriana espont\u00e2nea."", ""B"": ""A enfermidade deve ser tratada como pneumonia de base bilateral, sendo necess\u00e1rio tratamento emp\u00edrico com antibi\u00f3tico."", ""C"": ""O paciente dever\u00e1 ser mantido em jejum com hidrata\u00e7\u00e3o venosa, estendendo-se a proped\u00eautica, com a inclus\u00e3o de eletrocardiograma e dosagem de troponina."", ""D"": ""A aus\u00eancia de febre ao exame f\u00edsico contribui para a elimina\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de patologias inflamat\u00f3rias ou infecciosas, como hepatites, colecistite ou pancreatite."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A Peritonite Bacteriana Espont\u00e2nea (PBE) \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o do l\u00edquido asc\u00edtico, e n\u00e3o h\u00e1 sinais claros de ascite no exame f\u00edsico (como sinal do piparote positivo). A dor localizada com peritonismo em epig\u00e1strio sugere outro foco. Iniciar antibi\u00f3ticos sem abordar a instabilidade hemodin\u00e2mica e o diagn\u00f3stico diferencial card\u00edaco n\u00e3o \u00e9 a melhor conduta."", ""B"": ""Incorreto. Embora os achados pulmonares precisem de aten\u00e7\u00e3o, os sinais e sintomas predominantes s\u00e3o abdominais (dor epig\u00e1strica com peritonismo). Tratar como pneumonia seria ignorar o prov\u00e1vel foco principal e a gravidade do quadro abdominal."", ""C"": ""Correto. O paciente apresenta-se com um quadro de abdome agudo e sinais de choque (hipotens\u00e3o, taquicardia). A conduta inicial priorit\u00e1ria \u00e9 o suporte (jejum e hidrata\u00e7\u00e3o venosa para ressuscita\u00e7\u00e3o) e a investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Dado os fatores de risco do paciente (idade, obesidade, HAS) e a localiza\u00e7\u00e3o da dor, \u00e9 mandat\u00f3rio excluir uma S\u00edndrome Coronariana Aguda, que pode mimetizar um quadro abdominal. Portanto, a realiza\u00e7\u00e3o de ECG e a dosagem de troponina s\u00e3o essenciais e urgentes."", ""D"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 perigosa e falsa. O paciente apresenta febre baixa (37,5\u00b0C) e hist\u00f3ria de febre. Mesmo que estivesse afebril, a aus\u00eancia de febre alta n\u00e3o exclui patologias infecciosas/inflamat\u00f3rias graves, especialmente em pacientes com comorbidades como o etilismo cr\u00f4nico."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,"Clínica Médica, Cirurgia Geral","Abdome Agudo, Pancreatite Aguda, Síndrome Coronariana Aguda (SCA), Sepse, Avaliação Inicial do Paciente Grave, Diagnóstico Diferencial da Dor Epigástrica",enade-2023
4eda0875-9a58-4788-99d8-d1271d678a01,"Um homem com 35 anos de idade, vítima de politraumatismo por colisão de veículo com uma árvore, em uso de cinto de segurança, foi retirado das ferragens e levado ao pronto-socorro pelo SAMU. Ao exame físico do paciente, verifica-se: PA de 100 × 80 mmHg; FC de 118 bpm; FR de 26 irpm; e Glasgow de 12. À ausculta pulmonar: via aérea pérvia, sons respiratórios diminuídos à esquerda, com dor e crepitação à palpação de parede torácica à esquerda. À ausculta cardíaca: bulhas cardíacas normais, sem sinais de distensão jugular. A avaliação abdominal e pélvica não demonstrou anormalidades, verificando-se fratura exposta em terço médio de fêmur à direita. Com relação ao caso clínico apresentado, considerando a conduta imediata a ser adotada, conclui-se tratar-se de paciente com","{""A"": ""hemopneumot\u00f3rax, devendo ser submetido a radiografia de t\u00f3rax para confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, e ser realizada drenagem de t\u00f3rax em quinto espa\u00e7o intercostal esquerdo na linha axilar anterior."", ""B"": ""tamponamento card\u00edaco, devendo ser submetido a radiografia de t\u00f3rax para confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, e ser realizada pun\u00e7\u00e3o com agulha no segundo espa\u00e7o intercostal esquerdo paraesternal."", ""C"": ""fratura de arcos costais, sendo necess\u00e1ria entuba\u00e7\u00e3o orotraqueal e, ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, ser realizada radiografia de t\u00f3rax para confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, al\u00e9m de imobiliza\u00e7\u00e3o por seis semanas."", ""D"": ""trauma tor\u00e1cico fechado e fratura exposta de f\u00eamur, sendo necess\u00e1rio manter aporte de oxig\u00eanio em m\u00e1scara e analgesia forte, e ser encaminhado, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, ao centro cir\u00fargico, para tratamento da fratura de f\u00eamur."", ""E"": ""pneumot\u00f3rax hipertensivo, devendo ser submetido \u00e0 toracocentese de al\u00edvio imediata, sem necessidade de confirma\u00e7\u00e3o radiol\u00f3gica.""}","{""A"": ""Correto. O quadro cl\u00ednico com trauma tor\u00e1cico, taquipneia (FR 26), taquicardia (FC 118), hipotens\u00e3o lim\u00edtrofe (PA 100x80), crepita\u00e7\u00e3o e sons respirat\u00f3rios diminu\u00eddos \u00e0 esquerda \u00e9 altamente sugestivo de hemopneumot\u00f3rax. Como o paciente n\u00e3o apresenta sinais de pneumot\u00f3rax hipertensivo (desvio de traqueia, turg\u00eancia jugular, hipotens\u00e3o refrat\u00e1ria) e ainda mant\u00e9m a via a\u00e9rea p\u00e9rvia, a conduta preconizada pelo ATLS \u00e9 a confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com uma radiografia de t\u00f3rax (ou e-FAST) seguida da drenagem tor\u00e1cica em selo d'\u00e1gua, que \u00e9 o tratamento definitivo. O local descrito (5\u00ba EIC na linha axilar anterior) est\u00e1 correto para a inser\u00e7\u00e3o do dreno."", ""B"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico de tamponamento card\u00edaco \u00e9 improv\u00e1vel, pois o paciente apresenta bulhas card\u00edacas normais e aus\u00eancia de distens\u00e3o jugular, n\u00e3o preenchendo a Tr\u00edade de Beck (hipotens\u00e3o, hipofonese de bulhas, turg\u00eancia jugular). A conduta proposta (pericardiocentese) seria inadequada."", ""C"": ""Incorreto. Embora a fratura de arcos costais seja prov\u00e1vel (devido \u00e0 crepita\u00e7\u00e3o), o problema principal \u00e9 a sua consequ\u00eancia, o hemopneumot\u00f3rax. A intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal n\u00e3o \u00e9 a primeira medida, pois o paciente tem via a\u00e9rea p\u00e9rvia e Glasgow 12. A prioridade \u00e9 resolver o problema na ventila\u00e7\u00e3o ('B' do ABCDE)."", ""D"": ""Incorreto. Esta op\u00e7\u00e3o ignora a prioridade do atendimento ao politraumatizado (ABCDE). A les\u00e3o tor\u00e1cica ('B' - Breathing) que causa instabilidade respirat\u00f3ria e hemodin\u00e2mica deve ser tratada antes do encaminhamento para tratamento definitivo da fratura de f\u00eamur. O paciente deve ser estabilizado primeiro."", ""E"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico de pneumot\u00f3rax hipertensivo n\u00e3o \u00e9 o mais prov\u00e1vel pela aus\u00eancia de sinais cl\u00e1ssicos como turg\u00eancia jugular, desvio de traqueia ou hipotens\u00e3o severa. Portanto, a toracocentese de al\u00edvio imediata (pun\u00e7\u00e3o com agulha) n\u00e3o \u00e9 indicada, pois \u00e9 um procedimento para o pneumot\u00f3rax hipertensivo e n\u00e3o est\u00e1 isenta de riscos.""}",A,Cirurgia Geral,"Atendimento Inicial ao Politraumatizado (ATLS), Trauma Torácico, Pneumotórax e Hemotórax, Choque no Trauma, Avaliação Primária (ABCDE), Drenagem Torácica",enade-2023
fc3c81ba-bf8a-4045-9e0c-473bd6a402e7,"Uma paciente com 19 anos de idade retorna a uma unidade de saúde para consulta ginecológica. Em consulta inicial, apresentava queixa de corrimento havia duas semanas. A paciente relata que sua menarca ocorreu aos 13 anos de idade, que teve a primeira relação sexual aos 15 anos de idade com o ex-namorado, e que a última relação ocorreu há 90 dias com o mesmo parceiro, sem uso de camisinha. Ela nega parceria sexual eventual assim como outras queixas e doenças crônicas. Ao exame ginecológico, verificam-se ausência de corrimento e estruturas anatômicas normais ao toque.
Os resultados dos exames laboratoriais, apresentaram: Citopatológico = negativo para células malignas; HIV = negativo; hepatite C = negativo; hepatite B = negativo; anti-HBsAg = positivo; beta-HCG = negativo; teste não treponêmico (RPR) = 1:128; teste treponômico (Fta-ABS) = positivo.

Nesse caso, a conduta recomendada é","{""A"": ""notificar caso confirmado de s\u00edfilis e instituir tratamento de s\u00edfilis prim\u00e1ria, prescrevendo-se penicilina benzatina 2,4 milh\u00f5es UI, IM, dose \u00fanica (1,2 milh\u00e3o UI em cada gl\u00fateo)."", ""B"": ""notificar a suspeita cl\u00ednica de s\u00edfilis e instituir tratamento de s\u00edfilis secund\u00e1ria, prescrevendo-se penicilina benzatina 2,4 milh\u00f5es UI, IM, dose \u00fanica (1,2 milh\u00e3o UI em cada gl\u00fateo)."", ""C"": ""repetir os exames para confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de s\u00edfilis e realizar verifica\u00e7\u00e3o de comportamento da titula\u00e7\u00e3o de anticorpos, al\u00e9m de definir o tratamento e notificar o caso, se confirmado."", ""D"": ""notificar caso confirmado de s\u00edfilis e instituir tratamento de s\u00edfilis latente com dura\u00e7\u00e3o ignorada, prescrevendo-se penicilina benzatina 2,4 milh\u00f5es UI, IM, semanal, por 3 semanas (dose total: 7,2 milh\u00f5es)."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A paciente n\u00e3o apresenta sinais de s\u00edfilis prim\u00e1ria (cancro duro). O tratamento com dose \u00fanica de penicilina benzatina \u00e9 inadequado para o est\u00e1gio da doen\u00e7a, que \u00e9 classificada como latente de dura\u00e7\u00e3o ignorada."", ""B"": ""Incorreto. A paciente est\u00e1 assintom\u00e1tica e sem les\u00f5es ao exame, o que descarta s\u00edfilis secund\u00e1ria. O diagn\u00f3stico j\u00e1 est\u00e1 confirmado pelos exames, n\u00e3o sendo uma suspeita. O tratamento com dose \u00fanica tamb\u00e9m est\u00e1 incorreto."", ""C"": ""Incorreto. A combina\u00e7\u00e3o de um teste n\u00e3o trepon\u00eamico reagente (RPR 1:128) com um teste trepon\u00eamico reagente (FTA-ABS) confirma o diagn\u00f3stico de s\u00edfilis. Repetir os exames para confirmar apenas atrasaria o tratamento de uma infec\u00e7\u00e3o ativa."", ""D"": ""Correto. O diagn\u00f3stico de s\u00edfilis est\u00e1 confirmado. Como a paciente est\u00e1 assintom\u00e1tica e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar a data da infec\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 classificada como portadora de s\u00edfilis latente de dura\u00e7\u00e3o ignorada. O tratamento preconizado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para este est\u00e1gio \u00e9 Penicilina G benzatina 2,4 milh\u00f5es UI, via intramuscular, uma vez por semana, por tr\u00eas semanas. A notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria do caso \u00e9 obrigat\u00f3ria."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",D,"Ginecologia e Obstetrícia, Medicina de Família e Comunidade, Saúde Coletiva","Sífilis, Infecções Sexualmente Transmissíveis (IST), Diagnóstico e Estadiamento da Sífilis, Tratamento da Sífilis, Vigilância Epidemiológica, Saúde da Mulher",enade-2023
371bd7c8-b42a-4122-acec-0903dc7ad88a,"Uma adolescente com 15 anos de idade comparece a uma consulta dizendo estar preocupada por ainda não ter a menarca. Relata que começou a namorar e que deseja iniciar a vida sexual, por isso quer usar pílula anticoncepcional. Ela conta, ainda, que sua mãe e irmã mais velha tiveram a menarca aos 13 anos de idade. Ao exame físico, apresenta caracteres sexuais secundários compatíveis com a idade cronológica.

Considerando o quadro clínico apresentado, assinale a opção correta.","{""A"": ""O diagn\u00f3stico sindr\u00f4mico \u00e9 de amenorreia secund\u00e1ria, pois apresenta caracteres sexuais secund\u00e1rios compat\u00edveis com a idade cronol\u00f3gica."", ""B"": ""Se a adolescente apresentar \u00fatero e ov\u00e1rios normais ao exame de ultrassom, a dosagem de FSH baixa ser\u00e1 sugestiva de disgenesia gonadal ou insufici\u00eancia ovariana."", ""C"": ""O diagn\u00f3stico sindr\u00f4mico \u00e9 de amenorreia prim\u00e1ria, devendo ser contemplados, na investiga\u00e7\u00e3o inicial, o cari\u00f3tipo, a dosagem de FSH e a ultrassonografia, para avalia\u00e7\u00e3o de \u00fatero e ov\u00e1rios."", ""D"": ""Se a adolescente n\u00e3o apresentar \u00fatero ao ultrassom, o cari\u00f3tipo ser\u00e1 necess\u00e1rio, pois, se for 46 XY, o diagn\u00f3stico sugestivo \u00e9 de malforma\u00e7\u00e3o mulleriana e, se for 46 XX, de insensibilidade androg\u00eanica."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. O diagn\u00f3stico \u00e9 de amenorreia prim\u00e1ria, definida pela aus\u00eancia de menarca aos 15 anos na presen\u00e7a de caracteres sexuais secund\u00e1rios. Amenorreia secund\u00e1ria ocorreria se a paciente j\u00e1 tivesse menstruado e depois parado."", ""B"": ""Incorreto. A dosagem de FSH baixa ou normal, na presen\u00e7a de \u00fatero e ov\u00e1rios, aponta para uma causa central de amenorreia (hipogonadismo hipogonadotr\u00f3pico), como disfun\u00e7\u00e3o hipotal\u00e2mica ou hipofis\u00e1ria. Disgenesia gonadal e insufici\u00eancia ovariana cursam com FSH elevado (hipogonadismo hipergonadotr\u00f3pico)."", ""C"": ""Correto. A paciente preenche o crit\u00e9rio para amenorreia prim\u00e1ria. A investiga\u00e7\u00e3o inicial deve ser ampla para diferenciar as poss\u00edveis causas anat\u00f4micas, ovarianas e centrais. Portanto, a ultrassonografia p\u00e9lvica (para avaliar a presen\u00e7a e morfologia do \u00fatero e ov\u00e1rios) e as dosagens hormonais (FSH para avaliar a fun\u00e7\u00e3o ovariana) s\u00e3o passos fundamentais. O cari\u00f3tipo tamb\u00e9m faz parte da investiga\u00e7\u00e3o, especialmente se houver altera\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas ou FSH elevado."", ""D"": ""Incorreto. A alternativa inverte os diagn\u00f3sticos. Em uma paciente com fen\u00f3tipo feminino e aus\u00eancia de \u00fatero, o cari\u00f3tipo 46,XY sugere S\u00edndrome da Insensibilidade Androg\u00eanica. J\u00e1 o cari\u00f3tipo 46,XX sugere Agenesia M\u00fclleriana (S\u00edndrome de Rokitansky)."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,Ginecologia e Obstetrícia,"Amenorreia Primária, Puberdade, Endocrinologia Ginecológica, Ginecologia Infantopuberal, Síndrome da Insensibilidade Androgênica, Agenesia Mülleriana",enade-2023
e0bd7920-57c7-43f4-b2ea-2660528ea97a,"Um homem com 32 anos de idade, vítima de acidente automobilístico há 40 dias, sofreu traumatismo cranioencefálico grave e contusão pulmonar em base direita, tendo recebido tratamento conservador para ambos. Sofreu, ainda, trauma de baço com choque hipovolêmico, tendo sido realizada esplenectomia de emergência, e fratura de fêmur, cujo tratamento foi cirúrgico. Durante a internação, teve infecção de trato urinário e pneumonia, tendo evoluído com choque séptico refratário às medicações e óbito.

Nesse caso, com relação à declaração de óbito do paciente, o médico-assistente deve","{""A"": ""fazer um relat\u00f3rio m\u00e9dico e encaminhar o corpo ao Instituto M\u00e9dico Legal, por se tratar de morte por causas externas."", ""B"": ""incluir no item \u201cCondi\u00e7\u00f5es e Causa do \u00d3bito\u201d o c\u00f3digo de Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as (CID), obrigat\u00f3rio para padroniza\u00e7\u00e3o."", ""C"": ""atestar como causas a sepse e a pneumonia, j\u00e1 que n\u00e3o houve rela\u00e7\u00e3o entre o trauma e o \u00f3bito, pois o tempo decorrido ultrapassou 30 dias."", ""D"": ""preencher o item \u201cCondi\u00e7\u00f5es e Causa do \u00d3bito\u201d com informa\u00e7\u00f5es na seguinte ordem: sepse, pneumonia, contus\u00e3o pulmonar, politrauma."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A morte, embora decorrente de causa externa (acidente), ocorreu com assist\u00eancia m\u00e9dica e por complica\u00e7\u00f5es conhecidas do trauma. Neste caso, o m\u00e9dico assistente tem a responsabilidade de preencher a Declara\u00e7\u00e3o de \u00d3bito (DO), n\u00e3o devendo encaminhar o corpo ao IML, a menos que haja suspeita de crime ou solicita\u00e7\u00e3o da autoridade policial."", ""B"": ""Incorreto. O m\u00e9dico deve descrever as causas da morte por extenso na DO. A codifica\u00e7\u00e3o pelo CID (Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as) \u00e9 uma etapa posterior, realizada pelos servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia e estat\u00edstica, n\u00e3o sendo uma obriga\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico no momento do preenchimento."", ""C"": ""Incorreto. A rela\u00e7\u00e3o entre o trauma e o \u00f3bito \u00e9 clara e direta. As complica\u00e7\u00f5es infecciosas (pneumonia, sepse) foram consequ\u00eancia do trauma inicial e da longa interna\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe um limite de tempo (como 30 dias) que desvincule a causa b\u00e1sica (o acidente) do \u00f3bito."", ""D"": ""Correto. A Declara\u00e7\u00e3o de \u00d3bito deve ser preenchida com a sequ\u00eancia l\u00f3gica dos eventos que levaram \u00e0 morte. A ordem apresentada (sepse como causa imediata, devida \u00e0 pneumonia, que foi uma complica\u00e7\u00e3o da contus\u00e3o pulmonar, sendo esta parte do politrauma - a causa b\u00e1sica) est\u00e1 correta e segue as normas de preenchimento da Parte I da DO, do efeito mais recente para a causa original."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",D,"Saúde Coletiva, Clínica Médica, Cirurgia Geral","Declaração de Óbito (Atestado de Óbito), Medicina Legal, Causas de Morte, Vigilância Epidemiológica, Politraumatismo",enade-2023
a3486fbb-b36d-4c6a-9596-2b881fed46bb,"Um paciente com 61 anos de idade chega para atendimento em pronto-socorro com queixa de dor abdominal difusa, do tipo cólica, há dois dias, relatando que, há poucas horas, sentiu aumento da intensidade da dor associada a vômitos de conteúdo gástrico, que pioravam com a ingesta de alimentos. Nega febre, tabagismo ou consumo de bebida alcoólica. Afirma ter hábito intestinal irregular, com evacuação a cada três dias e fezes endurecidas, mas, dessa vez, não evacua há seis dias. Informa também que faz uso regular de varfarina, losartana e metformina. O paciente tem antecedente de fibrilação atrial crônica, hipertensão arterial sistêmica, diabetes mellitus e cirurgia para correção de hérnia umbilical, realizada há seis anos.
Ao exame físico, registram-se: FC de 110 bpm, FR de 16 irpm, PA de 94 × 62 mmHg. O paciente apresenta-se em regular estado geral, descorado (+1/+4), desidratado (+2/+4), eupneico, anictérico, acianótico e afebril. À ausculta cardíaca, notam-se bulhas hipofonéticas, arrítmicas, sem sopros; a ausculta pulmonar não apresenta alterações; o abdome está distendido com massa visível em cicatriz cirúrgica periumbilical, ruídos hidroaéreos reduzidos globalmente, hipertimpanismo à percussão em todo o abdome, principalmente na região mesogástrica, e palpação de massa dolorosa em região periumbilical, não redutível, sem pulsatilidade.

Considerando-se esse caso, a hipótese diagnóstica e o exame complementar adequados são, respectivamente,","{""A"": ""isquemia mesent\u00e9rica aguda; angiorresson\u00e2ncia de abdome com contraste."", ""B"": ""neoplasia de retossigm\u00f3ide; resson\u00e2ncia magn\u00e9tica de abdome com contraste."", ""C"": ""aneurisma de aorta abdominal; tomografia computadorizada de abdome sem contraste."", ""D"": ""obstru\u00e7\u00e3o aguda de intestino delgado; tomografia computadorizada de abdome sem contraste."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. Embora a isquemia mesent\u00e9rica seja um diagn\u00f3stico diferencial importante em um paciente com fibrila\u00e7\u00e3o atrial, o quadro cl\u00ednico e o exame f\u00edsico (massa irredut\u00edvel em cicatriz cir\u00fargica, distens\u00e3o, hipertimpanismo) s\u00e3o altamente sugestivos de obstru\u00e7\u00e3o intestinal por h\u00e9rnia encarcerada. A angio-RM n\u00e3o \u00e9 o exame de primeira linha em uma emerg\u00eancia de abdome agudo."", ""B"": ""Incorreto. A obstru\u00e7\u00e3o por neoplasia de c\u00f3lon geralmente se manifesta de forma mais insidiosa e afeta o intestino grosso. O quadro agudo e o achado de h\u00e9rnia encarcerada apontam para uma obstru\u00e7\u00e3o de intestino delgado. A resson\u00e2ncia magn\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 o exame de escolha para esta emerg\u00eancia."", ""C"": ""Incorreto. A massa \u00e9 descrita como n\u00e3o puls\u00e1til, o que torna o diagn\u00f3stico de aneurisma de aorta abdominal menos prov\u00e1vel. A hip\u00f3tese principal \u00e9 obstru\u00e7\u00e3o intestinal."", ""D"": ""Correto. A hip\u00f3tese diagn\u00f3stica mais prov\u00e1vel \u00e9 obstru\u00e7\u00e3o aguda de intestino delgado, causada por uma h\u00e9rnia incisional encarcerada, como evidenciado pela hist\u00f3ria de cirurgia pr\u00e9via e a massa irredut\u00edvel e dolorosa em cicatriz umbilical. A tomografia computadorizada de abdome \u00e9 o exame de imagem de escolha para confirmar a obstru\u00e7\u00e3o, identificar a causa e avaliar poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es como sofrimento de al\u00e7a. Um estudo sem contraste pode ser realizado rapidamente na emerg\u00eancia para confirmar a dilata\u00e7\u00e3o de al\u00e7as e o ponto de transi\u00e7\u00e3o."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",D,Cirurgia Geral,"Abdome Agudo Obstrutivo, Obstrução de Intestino Delgado, Hérnia Incisional, Hérnia Encarcerada, Tomografia Computadorizada de Abdome",enade-2023
e183cc3b-7aef-4426-9cd9-84a5eefcc5ef,"Um paciente com 48 anos de idade, obeso e portador de diabetes mellitus, com mau controle metabólico, foi admitido no setor de emergência com diagnóstico clínico e de imagem de apendicite aguda. Indicada cirurgia de urgência, foi submetido à apendicectomia aberta, com boa evolução clínica, tendo recebido alta após 48 horas. No quarto dia de pós-operatório, procura a clínica da família por ter apresentado um episódio febril. Ao exame físico, observa-se presença de eritema e calor na porção inferior da cicatriz cirúrgica do paciente.

Diante desse quadro clínico, é correto afirmar, em relação ao diagnóstico, que se trata de infecção","{""A"": ""profunda de s\u00edtio operat\u00f3rio, sendo indicada a reopera\u00e7\u00e3o para lavagem da cavidade abdominal."", ""B"": ""superficial de s\u00edtio operat\u00f3rio, sendo indicada a reopera\u00e7\u00e3o para lavagem da cavidade abdominal."", ""C"": ""superficial de s\u00edtio operat\u00f3rio, para a qual a obesidade e o diabetes mellitus descompensado podem ter contribu\u00eddo."", ""D"": ""profunda de s\u00edtio operat\u00f3rio, abaixo da camada aponeur\u00f3tica, para a qual a obesidade e o diabetes mellitus descompensado podem ter contribu\u00eddo."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. Os sinais descritos (eritema e calor na cicatriz) s\u00e3o caracter\u00edsticos de uma infec\u00e7\u00e3o superficial. A indica\u00e7\u00e3o de reopera\u00e7\u00e3o com lavagem da cavidade \u00e9 para infec\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3o/espa\u00e7o (abscesso intra-abdominal), um quadro muito mais grave e n\u00e3o sugerido pelo exame."", ""B"": ""Incorreto. Embora a classifica\u00e7\u00e3o como infec\u00e7\u00e3o superficial esteja correta, a conduta proposta (reopera\u00e7\u00e3o para lavagem da cavidade) \u00e9 inadequada. O tratamento para infec\u00e7\u00e3o superficial de s\u00edtio cir\u00fargico geralmente envolve a abertura de pontos, drenagem local e antibioticoterapia, se necess\u00e1rio."", ""C"": ""Correto. O quadro de eritema e calor confinado \u00e0 ferida operat\u00f3ria, que envolve pele e subcut\u00e2neo, define uma infec\u00e7\u00e3o superficial de s\u00edtio operat\u00f3rio. A obesidade e o diabetes mellitus mal controlado s\u00e3o fatores de risco bem estabelecidos para o desenvolvimento desse tipo de complica\u00e7\u00e3o, por comprometerem a cicatriza\u00e7\u00e3o e a resposta imune."", ""D"": ""Incorreto. A infec\u00e7\u00e3o \u00e9 classificada como superficial, pois os sinais est\u00e3o restritos \u00e0 pele e ao tecido subcut\u00e2neo da incis\u00e3o. Uma infec\u00e7\u00e3o profunda envolveria as camadas fasciais e musculares, o que n\u00e3o \u00e9 sugerido pelo exame f\u00edsico descrito."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",C,Cirurgia Geral,"Infecção de Sítio Cirúrgico (ISC), Complicações Pós-operatórias, Apendicite Aguda, Fatores de Risco em Cirurgia, Diabetes Mellitus e Cirurgia",enade-2023
b111e77a-2801-42fc-bc55-25d20f4f1ab6,"Uma paciente com 34 anos de idade, com diagnóstico do diabetes mellitus há 25 anos, apresentou tromboembolismo pulmonar há um mês. A paciente é casada e tem um filho, porém ainda não definiu se pretende ter outros. Ela procura a unidade básica de saúde para se aconselhar sobre qual método anticoncepcional deve utilizar.

Considerando-se os critérios de elegibilidade da Organização Mundial de Saúde, o método contraceptivo mais indicado para essa paciente é o","{""A"": ""anticoncepcional combinado oral."", ""B"": ""dispositivo intrauterino (DIU) de cobre."", ""C"": ""anticoncepcional com progesterona isolada."", ""D"": ""dispositivo intrauterino (DIU) com progesterona."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. O anticoncepcional combinado oral (ou qualquer m\u00e9todo contendo estrog\u00eanio) \u00e9 absolutamente contraindicado (Categoria 4 da OMS) em pacientes com hist\u00f3ria de tromboembolismo pulmonar, devido ao elevado risco de recorr\u00eancia de eventos tromb\u00f3ticos."", ""B"": ""Correto. O dispositivo intrauterino (DIU) de cobre \u00e9 o m\u00e9todo mais seguro e indicado para esta paciente. Por n\u00e3o conter horm\u00f4nios, ele n\u00e3o interfere no sistema de coagula\u00e7\u00e3o nem no metabolismo glic\u00eamico, sendo classificado como Categoria 1 pelos crit\u00e9rios de elegibilidade da OMS para mulheres com hist\u00f3ria de tromboembolismo e diabetes de longa data."", ""C"": ""Incorreto. Embora os anticoncepcionais com progesterona isolada (p\u00edlulas, injet\u00e1veis, implantes) sejam uma op\u00e7\u00e3o mais segura que os combinados (Categoria 2 da OMS), eles n\u00e3o s\u00e3o a *mais* indicada. O DIU de cobre (Categoria 1) \u00e9 prefer\u00edvel, pois n\u00e3o possui qualquer efeito hormonal sist\u00eamico, eliminando qualquer risco te\u00f3rico associado."", ""D"": ""Incorreto. O DIU com progesterona (levonorgestrel) \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o, classificada como Categoria 2 da OMS. A absor\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do horm\u00f4nio \u00e9 m\u00ednima. No entanto, o DIU de Cobre \u00e9 classificado como Categoria 1 (sem restri\u00e7\u00f5es), tornando-o a op\u00e7\u00e3o mais segura e, portanto, a mais indicada neste cen\u00e1rio de alto risco tromb\u00f3tico."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",B,"Ginecologia e Obstetrícia, Medicina de Família e Comunidade, Clínica Médica","Planejamento Familiar, Contracepção Hormonal, Dispositivo Intrauterino (DIU), Critérios de Elegibilidade da OMS para Contraceptivos, Tromboembolismo Venoso, Diabetes Mellitus e Contracepção",enade-2023
c3f94821-4cd1-4da3-a4ac-64f9a7fd3971,"Um homem com 56 anos de idade, hipertenso, procura uma unidade de saúde apresentando quadro de dispneia em atividades físicas moderadas, associada a edema de membros inferiores há seis meses. Relata que faz uso de losartana 50 mg, duas vezes ao dia, e furosemida 40 mg/dia.
Ao exame físico, apresentou PA de 140 × 90 mmHg; o ecocardiograma mostrou fração de ejeção de ventrículo esquerdo de 51% e disfunção diastólica moderada; além disso, o nível de peptídeo natriurético atrial encontra-se elevado.

Considerando o caso apresentado, assinale a opção correta.","{""A"": ""A inclus\u00e3o de digoxina ao tratamento desse paciente \u00e9 indicada para revers\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia card\u00edaca."", ""B"": ""O acr\u00e9scimo de inibidor de transportador de s\u00f3dio glicose de tipo 2 (SGLT2) \u00e9 indicado ao tratamento atual desse paciente."", ""C"": ""O paciente se beneficiar\u00e1 do acr\u00e9scimo de antagonistas de canais de c\u00e1lcio, para regress\u00e3o da hipertrofia ventricular e melhora do inotropismo card\u00edaco."", ""D"": ""Os esfor\u00e7os para controlar a press\u00e3o arterial devem ser parcimoniosos porque, nesse tipo doen\u00e7a, manter a press\u00e3o um pouco mais elevada pode ser ben\u00e9fico."", ""E"": """"}","{""A"": ""Incorreto. A digoxina n\u00e3o tem indica\u00e7\u00e3o no tratamento de base da Insufici\u00eancia Card\u00edaca com Fra\u00e7\u00e3o de Eje\u00e7\u00e3o Preservada (ICFEp) e n\u00e3o demonstrou reverter a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Seu uso \u00e9 restrito a cen\u00e1rios espec\u00edficos, como controle de frequ\u00eancia em fibrila\u00e7\u00e3o atrial associada."", ""B"": ""Correto. O paciente apresenta um quadro cl\u00ednico e ecocardiogr\u00e1fico cl\u00e1ssico de Insufici\u00eancia Card\u00edaca com Fra\u00e7\u00e3o de Eje\u00e7\u00e3o Preservada (ICFEp). Estudos recentes de grande impacto (como EMPEROR-Preserved e DELIVER) demonstraram que os inibidores do SGLT2 (ex: empagliflozina, dapagliflozina) reduzem significativamente as hospitaliza\u00e7\u00f5es por insufici\u00eancia card\u00edaca e a mortalidade cardiovascular nesses pacientes, sendo hoje uma indica\u00e7\u00e3o formal e pilar no tratamento da ICFEp."", ""C"": ""Incorreto. Os antagonistas de canais de c\u00e1lcio, especialmente os n\u00e3o diidropirid\u00ednicos (verapamil, diltiazem), podem ter efeito inotr\u00f3pico negativo e piorar a insufici\u00eancia card\u00edaca. N\u00e3o s\u00e3o uma classe de medicamentos recomendada para o tratamento da ICFEp."", ""D"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa e perigosa. O controle rigoroso da press\u00e3o arterial \u00e9 um dos pilares do tratamento da ICFEp, pois a hipertens\u00e3o \u00e9 um dos principais fatores que levam \u00e0 disfun\u00e7\u00e3o diast\u00f3lica e \u00e0 hipertrofia ventricular. Manter a press\u00e3o elevada \u00e9 prejudicial."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",B,Clínica Médica,"Insuficiência Cardíaca com Fração de Ejeção Preservada (ICFEp), Disfunção Diastólica, Peptídeos Natriuréticos, Inibidores de SGLT2, Tratamento da Insuficiência Cardíaca",enade-2023
c880f575-b54a-456c-98f2-e1b1f905f732,"Uma paciente com 78 anos de idade, com oito anos de escolaridade, vem apresentando, ao longo dos últimos 12 meses, alterações de humor, atenção e memória, passando a ter prejuízos nas atividades instrumentais de vida diária. Há cerca de dois anos, apresentou acidente vascular encefálico cardioembólico e está em anticoagulação plena. Faz uso de antidepressivo há seis meses, sem melhora do quadro.
No MiniExame do Estado Mental (MiniMental), obteve 1 ponto em orientação temporal, 1 ponto em orientação de espaço e 17 pontos no total. Os testes de funções executivas e de atenção (fluência verbal, categoria animais e teste de trilha A e B) demonstraram disfunção importante.
Os exames laboratoriais da paciente: hemograma, funções renal, hepática e tireoidiana; dosagem de sódio e de vitamina B12, apresentaram-se todos sem alterações. O resultado das sorologias para HIV, hepatites B e C e sífilis foram negativos, e o da ressonância magnética mostrou sinais de microangiopatia pronunciada e áreas de encefalomalácia ocipitotemporal à direita.

Considerando-se esse caso, o diagnóstico mais provável é","{""A"": ""dem\u00eancia vascular."", ""B"": ""doen\u00e7a de Alzheimer."", ""C"": ""dem\u00eancia frontotemporal."", ""D"": ""dem\u00eancia com corpos de Lewy."", ""E"": """"}","{""A"": ""Correto. O diagn\u00f3stico mais prov\u00e1vel \u00e9 dem\u00eancia vascular. A paciente possui m\u00faltiplos fatores que sustentam essa hip\u00f3tese: 1) uma clara hist\u00f3ria de acidente vascular encef\u00e1lico (AVE); 2) uma rela\u00e7\u00e3o temporal entre o evento vascular e o decl\u00ednio cognitivo; 3) achados na resson\u00e2ncia magn\u00e9tica que mostram doen\u00e7a cerebrovascular significativa (microangiopatia e \u00e1rea de encefalomal\u00e1cia p\u00f3s-AVE); e 4) um perfil neuropsicol\u00f3gico com disfun\u00e7\u00e3o executiva proeminente."", ""B"": ""Incorreto. Na Doen\u00e7a de Alzheimer, o quadro cl\u00e1ssico \u00e9 de in\u00edcio insidioso com predom\u00ednio de d\u00e9ficit de mem\u00f3ria epis\u00f3dica. Embora a mem\u00f3ria da paciente esteja afetada, a disfun\u00e7\u00e3o executiva e de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 proeminente, e a forte evid\u00eancia de doen\u00e7a vascular torna a dem\u00eancia vascular a principal hip\u00f3tese."", ""C"": ""Incorreto. A dem\u00eancia frontotemporal geralmente se manifesta em idade mais precoce e \u00e9 caracterizada por altera\u00e7\u00f5es proeminentes de comportamento, personalidade ou linguagem, o que n\u00e3o \u00e9 o foco do quadro cl\u00ednico descrito."", ""D"": ""Incorreto. A dem\u00eancia com corpos de Lewy tem como caracter\u00edsticas centrais a flutua\u00e7\u00e3o cognitiva, alucina\u00e7\u00f5es visuais recorrentes e parkinsonismo, nenhum dos quais foi relatado no caso."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",A,"Clínica Médica, Saúde Mental","Demência Vascular, Doença de Alzheimer, Diagnóstico Diferencial das Demências, Avaliação Cognitiva, Acidente Vascular Encefálico (AVE), Neuroimagem",enade-2023
a251ae95-aa09-435e-9d00-4fa44c708a1c,"Uma paciente com 38 anos de idade chega para consulta em uma unidade básica de saúde com queixa de cefaleia há três semanas, temporal à direita, de caráter contínuo, pulsátil, intensidade de 9 em 10, sem melhora com uso de analgésicos comuns ou opioides. Relata que apresenta despertar noturno devido à dor e que não há fatores de melhora ou de piora da dor. Nega febre, conta que apresenta ciclo menstrual regular e que faz uso regular de anticoncepcional oral combinado há 9 anos. Acrescenta que, há 15 anos, tem migrânea perimenstrual, com alívio da dor com analgésicos simples, que é hipertensa há dois anos, obtendo boa resposta ao tratamento com atenolol 50 mg/dia e hidroclorotiazida 25 mg/dia.
Ao exame físico, registram-se: FC de 76 bpm, FR de 18 irpm, PA de 144 × 96 mmHg. A paciente apresenta fácies de dor, corada, hidratada, eupneica, acianótica e anictérica. Não apresentam alterações os resultados dos exames cardiovascular, respiratório e abdominal, assim como o de pares cranianos e de fundo de olho, registrando-se ainda ausência de rigidez nucal.

Considerando-se esse caso clínico, é correto afirmar que deve-se","{""A"": ""realizar tomografia de cr\u00e2nio com contraste, pois a paciente apresenta sinais de alerta."", ""B"": ""introduzir nova medica\u00e7\u00e3o anti-hipertensiva, com retorno ambulatorial em duas semanas."", ""C"": ""substituir a medica\u00e7\u00e3o anticoncepcional oral para uma com menor concentra\u00e7\u00e3o de progesterona."", ""D"": ""descartar neoplasia intracraniana ou glaucoma, j\u00e1 que o exame de fundo de olho se encontra normal."", ""E"": """"}","{""A"": ""Correto. A paciente apresenta m\u00faltiplos sinais de alerta ('red flags') para cefaleia secund\u00e1ria: mudan\u00e7a no padr\u00e3o de uma dor pr\u00e9-existente, car\u00e1ter progressivo, intensidade severa, e despertar noturno. Diante desses sinais, a investiga\u00e7\u00e3o com neuroimagem \u00e9 mandat\u00f3ria e urgente para excluir causas graves, como neoplasias, trombose venosa cerebral ou outras les\u00f5es estruturais. A tomografia de cr\u00e2nio \u00e9 um exame inicial apropriado."", ""B"": ""Incorreto. Atribuir a cefaleia \u00e0 press\u00e3o arterial e adiar a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma conduta de risco. A hipertens\u00e3o pode ser uma consequ\u00eancia da dor intensa. A prioridade \u00e9 investigar a causa da cefaleia, que apresenta caracter\u00edsticas alarmantes."", ""C"": ""Incorreto. Embora o uso de anticoncepcional combinado seja um fator de risco para eventos vasculares, a simples troca do m\u00e9todo, sem uma investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da causa desta nova e grave cefaleia, \u00e9 uma conduta inadequada e arriscada."", ""D"": ""Incorreto. Esta afirma\u00e7\u00e3o cont\u00e9m um erro cl\u00e1ssico e perigoso. Um exame de fundo de olho normal n\u00e3o exclui a presen\u00e7a de uma neoplasia intracraniana ou de outras causas de hipertens\u00e3o intracraniana, pois o papiledema pode n\u00e3o estar presente. A presen\u00e7a de sinais de alerta exige a realiza\u00e7\u00e3o de neuroimagem independentemente do resultado da fundoscopia."", ""E"": ""A quest\u00e3o original apresenta apenas quatro alternativas (A-D). Esta alternativa foi inclu\u00edda para manter a conformidade com o schema.""}",A,"Clínica Médica, Medicina de Família e Comunidade","Cefaleia (Dor de Cabeça), Sinais de Alerta para Cefaleia (Red Flags), Cefaleia Secundária, Migrânea (Enxaqueca), Neuroimagem em Cefaleia",enade-2023